<resources>
    <string name="app_name">কৃষকের হাসি</string>


    <string name="iqbal">
        <font fgcolor="#ffff0000"><b>মোঃ ইকবাল হোসেন</b></font>
        \nশিক্ষার্থী
        \nসিএসই ডিপার্টমেন্ট
        \nপোর্ট সিটি আন্তর্জাতিক বিশ্ববিদ্যালয়
        \nচট্টগ্রাম
    </string>

    <string name="mozid">
        <font fgcolor="#ffff0000"><b>মোঃ আবদুল মজিদ</b></font>
        \nশিক্ষার্থী
        \nসিএসই ডিপার্টমেন্ট
        \nপোর্ট সিটি আন্তর্জাতিক বিশ্ববিদ্যালয়
        \nচট্টগ্রাম
    </string>

    <string name="shimu">
        <font fgcolor="#ffff0000"><b>তুহিন আক্তার</b></font>
        \nশিক্ষার্থী
        \nসিএসই ডিপার্টমেন্ট
        \nপোর্ট সিটি আন্তর্জাতিক বিশ্ববিদ্যালয়
        \nচট্টগ্রাম
    </string>


    <string name="nav_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="nav_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string-array name="zilla">
        <item> <font fgcolor="#ffff0000"><b>জেলা নির্বাচন করুন</b></font></item>
        <item>বগুড়া</item>
        <item>বান্দরবন</item>
        <item>বরগুনা</item>
        <item>বরিশাল</item>
        <item>বাগেরহাট</item>
        <item>ভোলা</item>
        <item>ব্রাহ্মণবাড়িয়া</item>
        <item>চাঁদপুর</item>
        <item>চট্টগ্রাম</item>
        <item>চুয়াডাঙ্গা</item>
        <item>কুমিল্লা</item>
        <item>কক্সবাজার</item>
        <item>ঢাকা</item>
        <item>দিনাজপুর</item>
        <item>ফরিদপুর</item>
        <item>ফেনী</item>
        <item>গাইবান্ধা</item>
        <item>গাজীপুর</item>
        <item>গোপালগঞ্জ</item>
        <item>হবিগঞ্জ</item>
        <item>জয়পুরহাট</item>
        <item>জামালপুর</item>
        <item>যশোর</item>
        <item>ঝালকাঠী</item>
        <item>ঝিনাইদাহ</item>
        <item>খাগড়াছড়ি</item>
        <item>খুলনা</item>
        <item>কিশোরগঞ্জ</item>
        <item>কুড়িগ্রাম</item>
        <item>কুষ্টিয়া</item>
        <item>লক্ষ্মীপুর</item>
        <item>লালমনিরহাট</item>
        <item>মাদারীপুর</item>
        <item>মাগুরা</item>
        <item>মানিকগঞ্জ</item>
        <item>মেহেরপুর</item>
        <item>মৌলভীবাজার</item>
        <item>মুন্সীগঞ্জ</item>
        <item>ময়মনসিংহ</item>
        <item>নওগাঁ</item>
        <item>নারায়ণগঞ্জ</item>
        <item>নরসিংদী</item>
        <item>নাটোর</item>
        <item>নওয়াবগঞ্জ</item>
        <item>নেত্রকোনা</item>
        <item>নীলফামারী</item>
        <item>নোয়াখালী</item>
        <item>নড়াইল</item>
        <item>পাবনা</item>
        <item>পঞ্চগড়</item>
        <item>পটুয়াখালী</item>
        <item>পিরোজপুর</item>
        <item>রাজবাড়ী</item>
        <item>রাজশাহী</item>
        <item>রাঙ্গামাটি</item>
        <item>রংপুর</item>
        <item>সাতক্ষীরা</item>
        <item>শরীয়তপুর</item>
        <item>শেরপুর</item>
        <item>সিরাজগঞ্জ</item>
        <item>সুনামগঞ্জ</item>
        <item>সিলেট</item>
        <item>টাঙ্গাইল</item>
        <item>ঠাকুরগাঁও</item>

    </string-array>

    <string-array name="upozilla_ctg">
        <item><font fgcolor="#ffff0000"><b>উপজেলা নির্বাচন করুন</b></font></item>
        <item>আনোয়ারা</item>
        <item>কর্ণফুলি</item>
        <item>চন্দনাইশ</item>
        <item>পটিয়া</item>
        <item>ফটিকছড়ি</item>
        <item>বাঁশখালী</item>
        <item>বোয়ালখালী</item>
        <item>মীরসরাই</item>
        <item>রাউজান</item>
        <item>রাঙ্গুনিয়া</item>
        <item>লোহাগাড়া</item>
        <item>সন্দ্বীপ</item>
        <item>সাতকানিয়া</item>
        <item>সীতাকুণ্ড</item>
        <item>হাটহাজারী</item>

    </string-array>

    <string-array name="agro_list">
        <item> <font fgcolor="#ffff0000"><b>শস্য নির্বাচন করুন</b></font></item>
        <item>ধান</item>
        <item>পাঠ</item>
        <item>গম</item>
        <item>ভুট্টা</item>
        <item>আঁখ</item>
        <item>সুগারবিট</item>
        <item>মিষ্টি আলু</item>
        <item>তূলা</item>
        <item>ছোলা</item>
        <item>সরিষা</item>
        <item>চীনাবাদাম</item>
        <item>সয়াবিন</item>
        <item>মসুর</item>
        <item>মাসকলাই</item>
        <item>ফেলন</item>
        <item>মটরশুটি</item>
        <item>তিল</item>
        <item>গর্জন তিল</item>
        <item>সূর্যমুখী</item>
        <item>কুসুমফুল</item>

    </string-array>

    <string name="dhan">ধান</string>
    <string name="details_dhan">
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>আধুনিক বোরো ধানের চাষ</b></font>\n\n

হাওর বা বাঁওড় শব্দ থেকে বোরো শব্দের উৎপত্তি। বোরো ধানগুলো এককালে আমাদের দেশে হাওর ও বাঁওড় এলাকায় চাষ হতো। বর্তমানে সেচের বিস্তার হওয়ায় অন্যান্য উঁচু জমিতেও এর চাষ হচ্ছে। বোরো মওসুমে ধানগাছ প্রচুর সূর্যকিরণ পায়, সার বেশি গ্রহণ করে অথচ গাছ ও পাতা হেলে পড়ে না, ফলবান কুশি বেশি হয় এবং অধিক ফলন পাওয়া যায়। তাই এ মওসুমে আধুনিক জাতের বোরো ধানের চাষ সম্প্রসারণ করা প্রয়োজন। বোরো ধানের ভালো ফলন পেতে হলে জমি তৈরি, সুষম মাত্রায় জৈব ও রাসায়নিক সার ব্যবহার এবং সময়মত চারা রোপণ করে অন্যান্য পরিচর্যা সঠিকভাবে করতে হবে।
\n\n
<font fgcolor="#ffff0000"><b>জমি তৈরি</b></font>\n\n
\n\n
ধানের চারা রোপণের জন্য জমি কাদাময় করে উত্তমরূপে তৈরি করতে হবে। এ জন্য জমিতে প্রয়োজনমতো পানি দিয়ে মাটি একটু নরম হলে ১০-১৫ সেন্টিমিটার গভীর করে সোজাসুজি ও আড়াআড়িভাবে চার-পাঁচটি চাষ ও মই দিতে হবে যেন মাটি থকথকে কাদাময় হয়। প্রথম চাষের পর অন্তত সাত দিন জমিতে পানি আটকে রাখা প্রয়োজন। এর ফলে জমির আগাছা, খড় ইত্যাদি পচনের ফলে গাছের খাদ্য বিশেষ করে অ্যামোনিয়াম নাইট্রোজেন জমিতে বৃদ্ধি পায়।
\n\n
        <font fgcolor="#ffff0000"><b>মূল সার প্রয়োগ</b></font>\n\n
বোরো মওসুমে ধানের আশানুরূপ ফলন পেতে জমিতে পরিমাণমতো জৈব ও রাসায়নিক সার ব্যবহার করা দরকার। সারণিতে বোরো ধানের জাতভিত্তিক সারের মাত্রা (ইউরিয়া ছাড়া) উল্লেখ করা হলো।
জাতভেদে বোরো ধানের সারের পরিমাণ (কেজি/হেক্টরে)
চারা রোপণ
বীজতলা থেকে ৩০-৩৫ দিন বয়সের চারা সাবধানে তুলে এনে সারি করে রোপণ করতে হবে। এ মওসুমে সারি থেকে সারি ২০-২৫ সেন্টিমিটার এবং চারা থেকে চারা ১৫-২০ সেন্টিমিটার দূরত্বে লাগাতে হবে। জমির উর্বরতা ও জাতের কুশি ছাড়ানোর ওপর ভিত্তি করে এ দূরত্ব কম বা বেশি হতে পারে। প্রতি গোছায় দু-তিনটি সুস্থ ও সবল চারা ২.৫-৩.৫ সেন্টিমিটার গভীরে রোপণ করতে হবে। খুব গভীরে চারা রোপণ করা ঠিক নয়। এতে কুশি গজাতে দেরি হয়। কুশি ও ছড়া কম হয়। কম গভীরে রোপণ করলে তাড়াতাড়ি কুশি গজায়, কুশি ও ছড়া বেশি হয় ও ফলন বাড়ে। তাই কম গভীরে চারা রোপণের জন্য রোপণের সময় জমিতে ১.২৫ সেন্টিমিটারের মতো ছিপছিপে পানি রাখা ভালো। কাদাময় অবস্থায় রোপণের গভীরতা ঠিক রাখার সুবিধা হয়। রোপণের পর জমির এক কোনায় কিছু বাড়তি চারা রেখে দিতে হয়। এতে রোপণের ১০-১৫ দিন পরে যেসব জায়গায় চারা মরে যায় সেখানে বাড়তি চারা থেকে শূন্যস্থান পূরণ করা যায়। ফলে জমিতে একই বয়সের চারা রোপণ করা হয়।
 সেচব্যবস্থা
গাছের প্রয়োজনমাফিক সেচ দিলে সেচের পানির পূর্ণ ব্যবহার হয়। বোরো ধানের জমিতে সব সময় পানি ধরে রাখতে হবে এমন কোনো নিয়ম নেই। বোরো মওসুমে সাধারণত ধানের সারা জীবনকালে মোট ১২০ সেন্টিমিটার পানির প্রয়োজন। তবে কাইচ থোড় আসার সময় থেকে ধানের দুধ হওয়া পর্যন্ত পানির চাহিদা দ্বিগুণ হয়। এ সময় জমিতে দাঁড়ানো পানি রাখতে হয়। কারণ থোড় ও ফুল অবস্থায় মাটিতে রস না থাকলে ফলন কমে যায়। রোপণের পর কোন অবস্থায় কতটুকু পানি দরকার তা নিম্নে দেয়া হলো।
ধান কাটার ১০-১২ দিন আগে জমির পানি বের করে দিতে হবে। এ ছাড়া জমি শুকিয়ে নিতে হবে। এতে মাটিতে জমে থাকা দূষিত বাতাস বের হয়ে যাবে এবং চারাগুলো মাটির জৈব পদার্থ থেকে  সহজে  খাবার গ্রহণ করতে পারবে।
    </string>

    <string name="gom">গম</string>
    <string name="details_gom">
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>গম চাষ</b></font>\n\n
ভাতের পরই বাংলাদেশে যে খাদ্যটির চাহিদা বেশি সেটি হলো আটা ও ময়দা। আর আটা-ময়দা আসে গম থেকে। দেশের মানুষের বিশেষ করে শহরাঞ্চলে সকালের নাস্তার একটা বিরাট অংশজুড়ে থাকে গমের আটা বা ময়দার রুটি-পরোটা। যদিও বাংলাদেশে গমের চাষ যতটা প্রসার লাভ করার কথা ছিল ততটা হয়নি, তবুও যে পরিমাণ জমিতে গমের চাষ হয় সেই জমিতে আধুনিক পদ্ধতি মেনে চাষ করলে গমের ফলন বেশি পাওয়া যেতে পারে।

        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>চাষের মৌসুম ও জাত</b></font>\n\n
গম বীজ বোনার উপযুক্ত সময় হলো কার্তিক মাসের শেষ থেকে অগ্রহায়ণের তৃতীয় সপ্তাহ বা নভেম্বর মাসের ১৫ তারিখ থেকে ৩০ তারিখ পর্যন্ত। এ সময় বোনা যায় এমন জাতের মধ্যে উল্লেখযোগ্য হলো- কাঞ্চন, আকবর, অগ্রণী, প্রতিভা, সৌরভ, গৌরব, সোনালিকা। কিন্তু কিছু কিছু জাত আছে যেগুলো কিছুটা তাপ সহনশীল, সেগুলো ডিসেম্বর মাসের ১৫-২০ তারিখ পর্যন্ত বোনা যেতে পারে। এই জাতগুলো হলো- সুফী, বিজয় ও প্রদীপ। যে সব এলাকায় ধান কাটতে ও জমি তৈরি করতে বিলম্ব হয় যেসব এলাকায় বপন করলে ভালো ফলন পাওয়া যায়।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>উপযুক্ত জলবায়ু</b></font>\n\n
গ্রীষ্ম ও অবগ্রীষ্মমণ্ডলীয় জলবায়ু হতে শুরু করে নাতিশীতোষ্ঞ ও তুন্দ্রাঞ্চলীয় জলবায়ুতেও গম জন্মে৷ বার্ষিক বৃষ্টিপাত ১৫-৪৫ ইঞ্চি অর্থাত্ ৩৮০-১১৪৩ মিলিমিটার গম চাষের জন্য খুব উপযোগী, তবে ১০-৭০ ইঞ্চি অর্থাত্ ২৫৪-১৭৭৮ মিলিমিটার পর্যন্ত বার্ষিক গড়পড়তা বৃষ্টিতেও গম ভালো জণ্মে৷ একদিকে সাইবেরিয়া ও মেরু অঞ্চলের প্রবল শৈত্যেও গম গাছ টিকে থাকতে পারে, অন্যদিকে ২১-২৪ ডিগ্রি সেন্টিগ্রেড তাপমাত্রায়ও গম চাষ করা যায়৷ তবে গরম আবহাওয়ায় ফুল ফুটার সময় ঠান্ডা পরিবেশ বর্তমান থাকা প্রয়োজনীয়, অন্যথায় গম গাছে দানার উত্পত্তি হয় না৷ ভূমির উচ্চতার দিক হতেও গম অদ্ভুত রকমে খাপ খাওয়াতে পারে৷ সমুদ্র সমতল হতে ১০,০০০ ফুট অর্থাত্ ৩১০০ মিটার উচ্চতায়ও গম জন্মাতে দেখা যায়।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>মাটির ধরন</b></font>\n\n
উঁচু ও মাঝারি দো-আঁশ মাটি গম চাষের জন্য বেশি উপযোগী৷ লোনা মাটিতে গমের ফলন কম হয়৷ সাধারণত উঁচু ও মাঝারি উঁচু জমি গম চাষের জন্য উপযুক্ত৷ তবে মাঝারি নিচু জমিতেও গম চাষ চলে৷ দোঁআশ ও বেলে-দোঁআশ মাটি গম চাষের জন্য সর্বোত্তম৷ সহজে পানি নিষ্কাশিত হয় এমন ভারী অর্থাত্ এঁটেল ও এঁটেল-দোঁআশ মাটিতেও গমের চাষ করা চলে।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>চাষ পদ্ধতি</b></font>\n\n
বাংলাদেশের উত্তরাঞ্চলের জেলাগুলোতেই গমের চাষ বেশি হয়ে থাকে। বৃহত্তর দিনাজপুর, বগুড়া, রংপুর, রাজশাহী, কুষ্টিয়া, যশোর ও ফরিদপুর জেলা ছাড়াও দেশের মধ্যাঞ্চলে (বৃহত্তর ময়মনসিংহ, ঢাকা ও কুমিল্লা) কম-বেশি গমের চাষ হয়ে থাকে। গম চাষের জন্য উঁচু ও মাঝারি জমি বেশি উপযোগী। তবে মাঝারি নিচু জমিতেও গম চাষ করা যায়। দোআঁশ ও বেলে দো-আঁশ মাটি গম চাষের জন্য সর্বোত্তম। আবার সহজে পানি নিষ্কাশিত হয়, এমন এঁটেল ও এঁটেল দোআঁশ মাটিতেও গমের চাষ করা যায়। লবণাক্ত মাটিতে গমের ফলন কম হয়। বোনার জন্য একর প্রতি গম বীজের প্রয়োজন হয় ৪৮ কেজি বা বিঘা প্রতি ১৬ কেজি। বীজ গজানোর ক্ষমতা ৮৫% বা তার বেশি হলে ভালো হয়। ৮০% এর নিচে হলে প্রতি ১ ভাগ কমের জন্য একরপ্রতি ৪০০ গ্রাম গম বীজ বেশি বুনতে হয়। তবে ৬০% এর নিচে হলে সেই গম বীজ বোনা উচিত নয়। বোনার আগে গম বীজ প্রোভেক্স-২০০ (প্রতি কেজি বীজে ৩ গ্রাম হারে) বা কার্বেন্ডাজিম জাতীয় ছত্রাকনাশক (প্রতি কেজি বীজে ২ গ্রাম হারে) দিয়ে শোধন করে নিতে হয়। বীজ শোধন করলে বীজবাহিত রোগের প্রকোপ নিয়ন্ত্রণে রাখা যায় এবং নতুন গজানো চারা সুস্থ ও সবল থাকে। গবেষণায় দেখা গেছে, এতে গমের ফলন শতকরা ১০-১২ ভাগ পর্যন্ত বৃদ্ধি পায়। সারিতে অথবা ছিটিয়ে গম বীজ বপন করা যায়। তবে সারিতে বুনলে জমি তৈরির পর লাঙ্গল দিয়ে বা বীজ বপন যন্ত্রের সাহায্যে সরু নালা করে ২০ সেমি. দূরত্বের সারিতে ৪-৫ সেমি. গভীরতায় বীজ বুনতে হয়। ধান কাটার পরপরই পাওয়ার টিলারচালিত বীজ বোনার যন্ত্রের সাহায্যে স্বল্পতম সময়ে গম বোনা যায়। এই যন্ত্র দিয়ে একসঙ্গে জমি চাষ, সারিতে বীজ বপন ও মইয়ের কাজ করা যায়।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>সার প্রয়োগ</b></font>\n\n
গমের ভালো ফলন পাওয়ার জন্য জমি চাষ করার সময়ই প্রতি শতকে ৩০-৪০ কেজি জৈব সার প্রয়োগ করা ভালো। সেচসহ শেষ চাষের সময় প্রতি শতাংশে ৬০০-৭০০ গ্রাম ইউরিয়া, ৬০০-৭০০ গ্রাম টিএসপি, ৩০০-৪০০ গ্রাম এমওপি এবং ৪৫০-৫০০ গ্রাম জিপসাম সার প্রয়োগ করতে হয়। সেচসহ চাষের বেলায় চারার ৩ পাতা হলে প্রথম সেচের পর দুপুরে মাটি ভেজা থাকা অবস্থায় প্রতি শতাংশে ৩০০-৩৫০ গ্রাম ইউরিয়া উপরি প্রয়োগ করতে হয়। অন্যদিকে সেচ ছাড়া চাষের বেলায় সব ইউরিয়া (শেষ চাষের সময়+উপরি প্রয়োগের সময় দেয়) সার একত্রে শেষ চাষের সময় অন্যান্য রাসায়নিক সারের সঙ্গে প্রয়োগ করতে হয়। জমিতে বোরনের ঘাটতি দেখা দিলে বা বোরন ঘাটতি থাকলে প্রতি শতাংশে ২৫ গ্রাম করে বোরিক এসিড শেষ চাষের সময় প্রয়োগ করতে হয়। যেসব জমিতে দস্তা সারের ঘাটতি থাকে এবং আগের ফসলে দস্তা সার ব্যবহার করা হয়নি সেসব জমিতে শতকপ্রতি ৫০ গ্রাম করে দস্তা সার প্রয়োগ করতে হয়। দস্তা সার শেষ চাষের সময় দেয়া ভালো।
জমির মাটি পরীক্ষার ভিত্তিতে অম্লমান বা মাটির পিএইচ মান জানার পর অম্লমান ৪.০-৫.০ হলে শতকপ্রতি ৮ কেজি এবং অম্লমান ৫.০-৬.০ এর মধ্যে থাকলে শতকপ্রতি ৪ কেজি ডলোচুন গম বীজ বপনের কমপক্ষে ১৫-২০ দিন আগে প্রয়োগ করতে হয়। এক্ষেত্রে গমের আগের ফসল সংগ্রহ করার পরপরই ফাঁকা জমিতে ডলোচুন ছিটিয়ে আড়াআড়িভাবে চাষ ও মই দিতে হয়। এরপর সেচে দিতে হয়। ডলোচুন প্রয়োগের ১৫-২০ দিন পর আবার চাষ ও মই দিয়ে গম বীজ বুনতে হয়। অনুমোদিত মাত্রায় ডলোচুন ব্যবহার করলে গমের ফলন ১৫-২০ ভাগ পর্যন্ত বেশি পাওয়া যেতে পারে। ডলোচুন একবার ব্যবহার করলে পরবর্তী তিন বছর আর চুন ব্যবহারের প্রয়োজন পড়ে না। আগেই উল্লেখ করা হয়েছে, গম চারার পাতা যখন ৩ পাতা হয় (বীজ বোনার ১৭-২১ দিন পর) তখন প্রথমবার হালকা সেচ দিতে হয়। দ্বিতীয় সেচ বীজ বোনার ৫০-৫৫ দিন পর যখন গমের শীষ বের হয় এবং তৃতীয় সেচ দানা গঠনের সময় অর্থাৎ বীজ বোনার ৭৫-৮০ দিন পর দিতে হয়।
</string>

    <string name="alu">আলু</string>

    <string name="details_alu">
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>আলু চাষে করণীয়</b></font>\n\n
আলু বাংলাদেশের একটি অন্যতম জনপ্রিয় সবজি। সেই সাথে অর্থকরী ফসলও। প্রতি বছর এ দেশে আলুর উৎপাদন যে পরিমাণে হিমাগারে রাখা যায় তার চেয়েও বেশি। তার পরও খাদ্য হিসেবে আলুর ব্যবহার দিন দিন এমনভাবে বেড়ে গেছে যে, বাজারে আলুর দাম কখনোই আর কম থাকছে না। সে জন্য প্রতি বছরই আলুর মৌসুম শুরুর আগে শুধু কৃষকরাই নয়, যারা কৃষি কাজের সাথে জড়িত নন এমন অনেকেই আলু চাষের দিকে ঝুঁকে পড়েন। কারণ আলু চাষে স্বল্প সময়ে লাভ বেশি।
কিন্তু কিছু কিছু বিষয়ের প্রতি লক্ষ না রাখায় আলু চাষে অনেকেই কাংক্ষিত ফল বা ফলন পান না। তখন বিভিন্ন জনকে বিভিন্নভাবে দোষারোপ করেন। তাই আলু চাষে নামার আগে থেকেই যদি কয়েকটি বিষয় গুরুত্ব দিয়ে বিবেচনা করা হয় তাহলে আলুর কাংক্ষিত ফলন পাওয়া সম্ভব হতে পারে।
        \n\nপ্রথমেই জমি নির্বাচন। বেলে বা বেলে দো-আঁশ মাটিতে আলু ভালো হয়। সূর্যের আলো প্রচুর পড়ে এমন উঁচু বা মাঝারি উঁচু জমি আলু চাষের জন্য নির্বাচন করা উচিত। জমিতে পানি সেচ দেয়া ও পানি নিষ্কাশনের উপযুক্ত ব্যবস্খা থাকাও প্রয়োজন। এ জন্য জমি সমতল করতে হয়। যেহেতু আলু মাটির নিচের ফসল, তাই জমি গভীর চাষ দিতে হয়। জমি চাষ দেয়ার পর ৭ থেকে ১৫ দিন রোদে ফেলে শুকিয়ে নিতে হয়। এতে মাটির নিচে থাকা বিভিন্ন পোকা, পোকার কিড়া ও পুত্তলী এবং রোগজীবাণু রোদের আলো ও তাপের সংস্পর্শে এসে নষ্ট হয়। আড়াআড়ি চাষ দিয়ে মাটি এমনভাবে চিকন ও ঝুরঝুরে করতে হয় যেন মাটির মধ্যে বাতাস চলাচল ভালোভাবে করতে পারে, যাতে আলুর টিউবার গঠন কাজটি সহজ হয়। চাষের শেষে জমির সব আগাছা ও আগের ফসলের অবশিষ্টাংশ সংগ্রহ করে দূরে কোথাও পুঁতে বা পুড়িয়ে ফেলতে হয়।
তবে জমি তৈরির আগে মাটি শোধন করে নিতে পারলে ভালো হয়। এতে আলুর ঢলে পড়া রোগ প্রতিরোধ করা যায়। আগের বছর ঢলে পড়া রোগ হয়নি বা রোগ হয়েছে এমন যেকোনো জমিতেই মাটি শোধন করে নিতে হয়। শেষ চাষের আগে বিঘা প্রতি ৪ থেকে ৫ কেজি ব্লিচিং পাউডার ছিটিয়ে চাষ দিয়ে সেচ দিতে হয়। ব্লিচিং পাউডার জমির মাটির সাথে মেশানোর পর জমিতে অবশ্যই জো অবস্খা থাকতে হয়। এভাবে ২৮ থেকে ৩০ দিন জমি ফেলে রাখতে হয়। এতে জমির মাটি শোধন হয় অর্থাৎ মাটির বিশেষ বিশেষ রোগ জীবাণু ধ্বংস হয় বা তাদের কার্যক্ষমতা নষ্ট হয়ে যায়।
জানা উৎস বা বিশ্বস্ত কোনো প্রতিষ্ঠান থেকে আলুবীজ সংগ্রহ করতে হয়। বীজ আলু যদি খারাপ হয় তাহলে আলু চাষের সব আয়োজনই বিফলে যেতে বাধ্য। তাই যেনতেন জায়গা বা যে কারো কাছ থেকে বীজআলু সংগ্রহ না করে এমন উৎস থেকে বীজ সংগ্রহ করতে হয় যেন আলুর বীজ খারাপ হলে তার জন্য জবাবদিহিতা থাকে।
বীজ সংগ্রহের পর বীজ শোধন করতে হয়। এ জন্য বিশেষ কোনো ব্যবস্খা না করলেও চলে। যেমন কেউ কেউ কার্বেন্ডাজিম জাতীয় ছত্রাকনাশক ব্যবহার করে থাকেন। এ জাতীয় ছত্রাকনাশক বীজ আলু শোধনে ব্যবহার করলে ১ গ্রাম ছত্রাকনাশক ১ লিটার পানিতে মিশিয়ে ১ কেজি কাটা বীজ আলু ৫ মিনিট ডুবিয়ে রাখলে বীজবাহিত ছত্রাকঘটিত রোগজীবাণু ধ্বংস হয়। আলুর ঢলে পড়া ও গোড়া পচা রোগ প্রতিরোধে প্রতি লিটার পানিতে ১ গ্রাম হারে স্ট্রেপটোমাইসিন মিশ্রিত করতে হয়। বীজ আলু সংগ্রহের পর কাটার আগে আলো-বাতাস চলাচল করে এমন পরিষ্কার সমতল জায়গায় বস্তা খুলে আলু বের করে এক থেকে দেড় ফুট উঁচু স্তূপ বা হিপ করে ছড়িয়ে রাখতে হয়। মাঝে মধ্যে ওলটপালট করতে হয়।
বীজআলু শুধু লম্বালম্বি এমনভাবে দু’ভাগ করে সমভাবে কাটতে হয়, যাতে কর্তিত দু’অংশে কমপক্ষে দুটি করে চোখ থাকে। এই অংশের ওজন ২৫ থেকে ৩০ গ্রাম এবং ৩ থেকে ৪ সেন্টিমিটার ব্যাসবিশিষ্ট হতে হয়। অনেকেই চোখের সাথে আলুর অংশ কম রেখে বাকিটুকু খাবার হিসেবে ব্যবহার করে থাকেন, এটা ঠিক নয়। কর্তিত অংশের সাথে যতটুকুই থাকুক সবটুকুই রাখতে হয়। বীজ কাটার সময় চাকু বা বঁটির দুই পাশ জীবাণুনাশকে ভেজানো কাপড়ের টুকরো দিয়ে মাঝে মধ্যে মুছে নিতে হয় যেন রোগজীবাণু এক আলু থেকে অন্য আলুতে ছড়াতে না পারে। আলুর কাটা অংশ উপরের দিকে করে মাটিতে ছড়িয়ে বিছিয়ে রাখতে হয়। কখনোই গাদাগাদি করে রাখা উচিত নয়। রাখার স্খানে আলো এবং বাতাস চলাচলব্যবস্খা থাকতে হয়। এভাবে ২৪ থেকে ৪৮ ঘন্টা রেখে দিলে কাটা অংশের ওপরে একটি শক্ত কালচে ধরনের স্তর পড়ে, যাকে সোবারাইজেশন বলে। এই অংশ ভেদ করে কোনো রোগজীবাণু ঢুকতে পারে না। কাটা অংশে ছাই ব্যবহার করা যেতে পারে, তাতে অতিরিক্ত হিসেবে পটাশিয়াম সরবরাহ করা হয়। আবার পোকার বিকর্ষক হিসেবেও এটি কাজ করে।
আলু রোপণের উপযুক্ত সময় হলো নভেম্বর মাসের প্রথম সপ্তাহ থেকে শেষ পর্যন্ত। দিন পেছালে শীতে গাছের বৃদ্ধি কমে, গাছ খুব বেশি বড় হওয়ার আগেই টিউবার গঠন কাজ শুরু হয়ে যায়। এতে টিউবার সংখ্যা কমে যায়। শীতে ১৫ ডিগ্রি সেলসিয়াসের টিউবার গঠন ভালো হয়। ডিসেম্বর মাসের দ্বিতীয় সপ্তাহ পর্যন্ত আলুবীজ রোপণ করা যায়, তবে ফলনও আনুপাতিক হারে কমে যায়।
আলু চাষে কম্পোস্ট সার ব্যবহার না করা ভালো। কারণ যেসব কম্পোস্টের উপাদান হিসেবে শাকসবজির উচ্ছিষ্টাংশ বা গাছ-গাছড়ার বা যেকোনো জৈব জিনিসের পচনশীল অংশ ব্যবহার করা হয় সেসবের সাথে ঢলে পড়া রোগের রোগজীবাণু থাকতে পারে, যা এই রোগের সম্ভাবনা বাড়িয়ে দেয়। এ জন্য কম্পোস্টের পরিবর্তে ভালোভাবে পচানো শুকনো গোবর সারই জৈব সার হিসেবে ব্যবহার করা ভালো। সবচেয়ে ভালো হয় বায়োগ্যাস প্লান্ট থেকে সংগ্রহ করা শুকনো সার।
আলু চাষে একর প্রতি ইউরিয়া ১১২ কেজি, টিএসপি ৭৫ কেজি, এমওপি ১১২ কেজি, জিপসাম ৪০ কেজি, জিংক সালফেট ৫ কেজি এবং বোরণ সার ৪ কেজি ব্যবহার করতে হয়। অর্ধেক ইউরিয়া, অর্ধেক এমওপি ও সম্পূর্ণ টিএসপি এক সাথে মিশিয়ে বীজ আলু বপনের পাশে সারের নালায় দিতে হয়। বাকি সার রোপণের ৩৫ থেকে ৪০ দিনের মধ্যে উপরি প্রয়োগ করতে হয়। আর জিপসাম, জিংক সালফেট এবং বোরণ সার শেষ চাষের সময় ছিটিয়ে মাটির সাথে মিশিয়ে দিতে হয়। যেসব অঞ্চলের মাটিতে ম্যাগনেশিয়ামের ঘাটতি আছে সেসব অঞ্চলে ম্যাগনেশিয়াম সার শেষ চাষের সময় প্রয়োগ করতে হয়।

    </string>

    <string name="path">পাট</string>
    <string name="details_path">
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>মৌসুম</b></font>\n\n
পাট উৎপাদন মৌসুম (বপন থেকে পাট কাটা) হচ্ছে ফাল্গুনের শেষ থেকে আষাঢ়ের শেষ পর্যন্ত।
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>জমি তৈরিকরণ</b></font>\n\n
উঁচু ও মধ্যম উঁচু জমি যেখানে বৃষ্টির পানি বেশি সময় দাঁড়ায় না এবং দো-আঁশ মাটি পাট চাষের জন্য বেশি উপযোগী। বৃষ্টিপাতের পরপরই আড়াআড়ি ৫-৭ টি চাষ দিয়ে জমি তৈরি করতে হবে। ঢেলা গুড়ো করতে হবে এবং জমি আগাছামুক্ত করতে হবে।
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>সার প্রয়োগ</b></font>\n\n
ভালোভাবে প্রস্তুতকৃত জমিতে বপনের ২-৩ সপ্তাহ আগে হেক্টরপ্রতি ৩.৫ টন গোবর সার মিশিয়ে দিতে হবে। বপনের দিন
১৫ কেজি ইউরিয়া
১৭ কেজি টিএসপি ও
২২ কেজি এমওপি সার জমিতে প্রয়োগ করতে হবে।
অত:পর বীজ বপনের ৬-৭ সপ্তাহ পর ক্ষেতের আগাছা পরিষ্কার ও চারা পাতলা করে হেক্টরপ্রতি ১০০ কেজি ইউরিয়া সার জমিতে পুনরায় ছিটিয়ে দিতে হবে।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>বীজ বপন</b></font>\n\n
সময়মত পাটবীজ বপন করা উচিত। সাধারণত: ছিটিয়েই পাটবীজ বপন করা হয়। তবে সারিতে বপন করলে পাটের ফলন বেশি হয়।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>বীজ হার</b></font>\n\n
ছিটিয়ে বুনলে-৬.৫-৭.৫ কেজি/হেক্টর,সারিতে বুনলে-৩.৫-৫.০০ কেজি/হেক্টর
সারিতে বুনলে লাইন থেকে লাইনের দূরত্ব ৩০ সেমি বা এক ফুট এবং গাছ থেকে গাছের দূরত্ব ৭-১০ সেমি বা ৩-৪ ইঞ্চি হতে হবে।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>আগাছা দমন ও চারা পাতলাকরণ</b></font>\n\n
বীজ বপনের ১৫-২১ দিনের মধ্যে ১ম নিড়ানী এবং ৩৫-৪২ দিনের মধ্যে ২য় নিড়ানী দিয়ে আগাছা দমন ও চারা পাতলা করতে হবে।
    </string>

    <string name="akh">আখ</string>
    <string name="details_akh">
    \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>আখ</b></font>\n\n
আখ বাংলাদেশের একটি অন্যতম প্রধান অর্থকরী ফসল৷ পাট ও তামাকের মতো আখও চাষীদেরকে নগদ অর্থে আজকাল পাট চাষের চেয়ে আখ চাষ অধিক লাভজনক বলে চাষীরা পাটের চেয়ে আখ চাষেই বেশি গুরুত্ব দিচ্ছেন৷ বাংলাদেশের প্রতিটি জেলাতেই কিছু না কিছু আখের চাষ হয়, তবে জলবায়ুর প্রভাব অনুযায়ী দেশের উত্তরাঞ্চলের জেলাগুলো আখ চাষের জন্য উপযোগী৷

 \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>উদ্ভিদতাত্ত্বিক বৈশিষ্ট্য</b></font>\n\n
• আখ পরিবারভুক্ত ঘাস জাতীয় l দণ্ডাকৃতির ডাল পালাহীন একবর্ষ বা বহুবর্ষজীবী উদ্ভিদ৷
• গাছের পাতা কিছুটা ভুট্টার পাতার ন্যায় তবে অধিকতর শক্ত ও খাড়া, সুচালো ও কিনারা ধারযুক্ত৷
• আখদন্ড উচ্চতায় ১.৮৫-৩.৭২ মিটার পর্যন্ত এমনকি ঌ.৩ মিটার পর্যন্ত হয়৷
  দন্ডের কোনোটি নরম এবং কোনোটি শক্ত, তবে সব দন্ডই গিটযুক্ত ৷
• আখ দণ্ডের কোনোটির হালকা, বেগুনি, কোনোটি সবুজ ও কোনোটি হলদে সবুজ বংয়ের হয়ে থাকে৷
• সকল জাতের আখ গাছেই ফুল হয় না, যেসব জাতে হয় সেগুলোতে গাছের আগায় কাশফুলে মতো সাদা ধবধবে ফুলের শীষ বের হয় ফুলে খুব ছোট ধরনের বীজ ধরে সেগুলো খালি চোখে দেখা যায় না৷

প্রয়োজনের তুলনায়বাংলাদেশে চিনির উত্‌পাদন খুবই কম৷ এর প্রধান কারণ আখের হেক্টর প্রতি উত্‌পাদন ও মিলে চিনির উত্‌পাদন হার পৃথিবীর অন্যান্য দেশের তুলনায় অত্যন্ত কম৷ অধিক উত্‌পাদনশীল আখের জাতের অভাবও আর একটি কারণ৷ অন্যান্য কারণ হলো উপযুক্ত সময়ের আগে বা পরে আখ কাটা, মারে আখ মাটিতে পড়ে ও শুকিয়ে যাওয়া, চিনিকলে পৌছাতে বা গ্রহণ করতে করতে আখ শুকিয়ে যাওয়া এবং কোনো কোনা সময় কারখানার কারিগরি ভুলত্রুটি ইত্যাদি৷ তবে বিশেষজ্ঞদের মতে বাংলাদেশের মাটি ও জলবায়ু আখ চাষের জন্য বেশ উপযোগী৷ উপযুক্ত অসুবিধা কাটিয়ে উঠে আধুনিক তথা বিজ্ঞানসম্মত উপায়ে চাষ করলে এদেশে প্রতি হেক্টরে ১৩৫-১৩৬ টন আখ অনায়াসেই উত্‌পন্ন হতে পারে৷ একইভাবে বলা যায়, চিনিকলের কার্যক্ষমতা ও দক্ষতার উন্নতি সাধন হলে দেশে চিনি উৎপাদনের যথেষ্ট অগ্রগতি হবে৷

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>আঁখের চাষাবাদ পদ্ধতি</b></font>\n\n

চাষের উপযুক্ততা:
চাষের মৌসুম : অক্টোবর-এপ্রিল (কার্তিক-চৈত্র) এই দীর্ঘ সময়ের মধ্যে রোপণ করা যায় ৷ তবে আগাম রোপনই উত্তম, কারণ এই সময়ে রোপণ করলে-
• আঁখ যথেষ্ট বৃদ্ধি হয়ার সুযোগ পায়,
• আঁখের অংকুর উদ্গম ঠিকমত হয়, এবং
• আঁখের সাথে সাথি ফসল চাষ করা যেতে পারে

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>উপযুক্ত জলবায়ু</b></font>\n\n
আখের জন্য গ্রীষ্ম ও অবগ্রীষ্মমণ্ডলীয় জলবায়ু উপযোগ৷ বেশি গরম ও ঠাণ্ডা উভয়েই আখের জন্য ক্ষতিকর৷ বাস্তবিকপক্ষে গড়পড়তা দৈনিক ২৫ সেন্টিগ্রেড তাপমাত্রা আখ চাষের জন্য সর্বোত্তম৷ আখের বৃদ্ধি ৩১ (সে. তাপমাত্রায় থেকে যায় এবং ১১) সে. এর নিচে ক্ষতিগ্রস্ত হয়৷ মাঝারি ধরনের বৃষ্টিপাত অর্থাত্ ১৭৮০-২০৩০ সেন্টিমিটার বৃষ্টিপাত আখ চাষের জন্য ভালো৷ ৬০ ইঞ্চি অর্থাত্ ১৫২০ সেন্টিমিটার এর কম বৃষ্টি ভালো নয়৷ তবে সেচের সাহায্যে ৬৩০-৭৬০ মিলিমিটার বৃষ্টিপাত হয় এমন অঞ্চলেও আখ জন্মানো যায়৷

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>মাটির ধরন</b></font>\n\n
এঁটেল, দোঁআশ ও এঁটেল-দোঁআশ মাটিতে আখ ভালো জন্মে৷ গভীর পলিমাটিতেও আখ ভালো উত্‌পন্ন হয়৷ বেলে ও ইট পাটকেলযুক্ত মাটিতে আখ মোটেই ভালো হয় না৷ আখের জমি উচু ও সমতল হওয়া বাঞ্ছনীয়৷ যেসব নিচু জমিতে সহজেই পানি জমে যায় এবং পানির নিঃসরণ ভালো হয় না সেসব জমি আখ চাষের উপযোগী নয়৷

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>চাষের জন্য উপযুক্ত অঞ্চল</b></font>\n\n
বাংলাদেশের প্রতি জেলাতেই কিছু না কিছু আখের চাষ হয়, তবে জলবায়ুর প্রভাব অনুযায়ী দেশের উত্তরাঞ্চলের জেলাগুলো আখ চাষের জন্য উপযোগী৷ তাই দেখা যায় রাজশাহী, রংপুর দিনাজপুর, যশোহর ও কুষ্টিয়া জেলায় প্রচুর আখ জন্মে৷ দক্ষিণ-পূর্বাঞ্চলের জেলাগুলো মধ্যে ফরিদপুর, ঢাকা ও জামালপুরেও আখের আবাদ ভালো হতে দেখা আছে৷

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>জমি তৈরি পদ্ধতি</b></font>\n\n
আখের জমি ৩/৪ বার চাষ ও বার কয়েক মই দিয়ে প্রস্তুত করতে হয়৷ জমি তত সূক্ষ্নভাবে/ খুব মিহি করে চাষ করার প্রয়োজন হয় না৷ পূর্ববতী ফসল আখ হলে সে ফসলের গোড়া জমি হতে উঠিয়ে অন্যত্র ফেলে দিতে হবে৷ যেহেতু আখের জমিতে পানি নিষ্কাশনের ব্যবস্থা থাকা প্রয়োজন সেজন্য সমস্ত জমিকে ৫০ ফুট অর্থাত্ ১৫.১ মিটার প্রশস্ত ও ১০০-২০০ ফুট অর্থাত্ ৩১-৬২ মিটার দৈর্ঘ্য ফালিত ভাগ করে নিলে নিষ্কাশনের  জন্য নালা কাটা সুবিধাজনক হয়৷

আখ চাষের জন্য জমি দু–পদ্ধতিতে প্রস্তুত করা যায়, যথা-

সমতল বা ভাওর পদ্ধিত: এ পদ্ধতিতে ফালি ফালি জমিতে লাঙ্গল দিয়ে ৪৫.৫-৬১ সেন্টিমিটার দূরে দূরে ভাওর করা হয় । তারপর সে ভাওরে আখের টুকরা (sett) বপন করা হয়। তবে এ পদ্ধতির বেশ কিছু ত্রুটি রয়েছে। যে কারণে আমাদের দেশে হেক্টর প্রতি আখের ফলন কম হয়। দেশী লাঙ্গলের সাহায্যে “ভাওর” করা হয় বলে গভীরতা খুব একটা হয় না এবং সব জায়গায় সমান হয় না। ফলে লাগানো পর বীজ -আখ প্রায়ই জমির উপর ভেসে থাকতে দেখা যায়। উপরন্তু চৈত্র-বৈশাখ মাসের খরার ফলে মাটিতে রসের অভাবে অনেক সংখ্যক বীজ আখের টুকরা হতে চারা গজাতে পারে না। চারার শিকড় আবার মাটির বেশ উপরিভাগে থাকে বিধায় ঝড়-বৃষ্টির দাপেট সহজেই লুটিয়ে পড়ে।

নালা বা পরীক্ষা পদ্ধতি : এ পদ্ধতি বিজ্ঞানসম্মত৷ এ পদ্ধতিতে ফালি জমিতে ১ মিটার দূরে দূরে নালা কাটতে হয়৷ ভাওর পদ্ধতিতে আখ চাষের যে সমস্ত অসুবিধা আছে নালা পদ্ধতিতে সেগুলোর অনেকটাই থাকে না৷ জমির উপরিভাগ শুষ্ক হয়ে গেলেও নালাতে বেশ রস থাকে, ফলে বীজ হতে চারা গাজানো সহজ হয়৷ তদুপরি সার, পানি গাছের গোড়ায় পৌঁছানো সুবিধাজনক৷ প্রতিটি নালার মাপ হবে উপর বা মুখ ৩১ সেন্টিমিটার প্রশস্ত. নিচ বা তলা ২৩ সেন্টিমিটার প্রশস্ত এবং লম্বায় ৩১-৬২ মিটার ৷ নালা আস্তে আস্তে মাটি দ্বারা ভরাট হওয়ার ফলে গাছের গোড়া খুব দৃঢ়ভাবে মাটিতে আটেক থাকে৷ ফলে ঝড় বা বাতাসে আখ সহজে মাটিতে পড়ে যায় না৷ অধিকন্তু এই পদ্ধতিতে মুড়ি আখ ভালোভাবে জণ্মানো যায়৷

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>বীজ বপন পূর্বে করণীয়</b></font>\n\n
বীজ নির্বাচন ও সংগ্রহ : আখের বীজ বলতে আখের ছোট ছোট টুকরাকেই বোঝায়৷ যে আখ ফসলে রোগ পোকার আক্রমণ ও ভিন্ন জাতের মিশ্রণ নেই সে যেন ফসল হতেই বীজ সংগ্রহ করা শ্রেয়৷ একটি আখ দণ্ডের দিক হতে বীজ সংগ্রহ করা ভালো, কারণ আগার দিকের বীজ হতেই ভলো চারা গজায়৷ তাই আগের দিনে চাষীরা শুধু আখের আগা হইতে একটি মাত্র চারা বা বীজ সংগ্রহ করতেন৷ আসলে নিচের দিকের কিছু অংশ বাদ দিয়ে সমস্ত আখটাই বীজ হিসেবে ব্যবহার করা যায়৷ তাই পৃথিবীর কোনো কোনো দেশে সম্পূর্ণ আখটাই নালায় লম্বালম্বি ফেলে মাটি দিয়ে ঢেকে দেওয়া হয়৷ বীজের জন্য কোনো ক্ষেতের আখ নির্বাচন করার পর সেখান হতে বীজ সংগ্রহ করা হয়৷ প্রতিটি আখ ধারালো দার সাহায্যে টুকরা টুকরা করতে হয়৷ প্রতি টুকরাতে তিনটি করে চোখ *

বীজ শোধন
আখের বীজ জমিতে লাগাবার আগে শোধন করা একান্ত প্রয়োজন৷ তাতে বীজ ছাড়া ছত্রাক ও অন্যান্য জীবাণুর আক্রমণ হতে রক্ষা পেয়ে সুষ্ঠুরূপে অংকুরিত হতে পারে৷ অন্যথায় বীজ লাল পঁচা, স্মাট, রাষ্ট প্রভৃতি রোগে আক্রান্ত হয়ে পড়ায় অন্কুরোদগম ব্যাহত হয় এবং চারাগাছ আস্তে আস্তে নিস্তেজ হয়ে পড়ে৷ বীজ শোধনের জন্য যেসব ঔষধ পাওয়া যায় সেগুলোর মধ্যে এরেটান-৬ ও এগালল উল্লেখযোগ্য৷ আধাসের এরেটান-৬ দুই মণ বিশ সের পরিষ্কার পানিতে ভালো করে মিশিয়ে দিয়ে তাতে বীজের দুই কাটা প্রার ডুবিয়ে নিতে হয়৷ এগালল আধাসের পরিমাণ ১ মণ-১০ সের পরিষ্কার পানিতে ভালো করে মিশিয়ে নিতে হবে৷ এই মিশ্রিত পানিতে ৫ মিনিটকাল বীজ ডুবিয়ে রেখে জমিতে লাগাতে হবে৷ অধুনা টেকেটা বা ব্যাভিষ্টিন নামক ঔষধ দ্বারা বীজ শোধন করা হয়৷
বীজ বপন
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>মবীজ বপন পদ্ধতি</b></font>\n\n কার্তিক-অগ্রহায়ণ হতে শুরু করে ফাল্গুন-চৈত্র মাস পর্যন্ত আখ বপন করা যায়৷ তবে প্রথমোক্ত সময়টিই শ্রেয়৷ নালায় বা ভাওরে কয়েক পদ্ধতিতে বীজ লাগানো যায়৷ মাটির রস, বীজের অবস্থা ও পরিমাণের উপর নির্ভর করে কোনো এক পদ্ধতিতে বীজ বপন করতে হয়৷ বীজ নিম্নবর্ণিত কয়েকটি পদ্ধতিতে বপন করা যায়:

• মাথায় মাথায় বপন পদ্ধতি: এই নিয়মে একটি বীজ বা টুকরার মাথা অপর একটি টুকরার মাথার কাছাকাছি রেখে বহন করতে হয়৷
• আকাবাঁকা পদ্ধতি: এই নিয়মে একটি বীজের মাথা অপর আরেকটি বীজের মাথার সঙ্গে বাঁকা অর্থাৎ কোনো পরে লাগাতে হয়৷
• দেড়া পদ্ধতি: এই পদ্ধতিতে দুটি টুকরা মাথা মাথায় (১ম পদ্ধতির মতো লাগানোর পর একটি টুকরা সেই দুই মাথা বরাবর সমান্তরাল করে লাগান হয় ৷ অবশ্য এ প্রথায় নালায় দু সারিতে বীজ বপন করতে হয়৷
• সমান্তরাল পদ্ধতি: এই নিয়মে প্রথম পন্থাটির ন্যায় এক সারির স্থলে দুই সারি বীজ পাশাপাশি সমান্তরাল করে বপন করতে হয়
উপরে বর্ণিত যে পন্থা বা পদ্ধতিতেই বীজ বপন করা হোক না কেন তার প্রধান উদ্দেশ্য জমিতে যেন বীজের অন্কুরোদগম আশানুরূপ হয়৷ সেজন্য পদ্ধতিগত সুবিধা যাই থাকুক না কেন সব চাইতে বড় কথা হলো নালার মাটিতে বীজ বপন করার পর বীজের চোখ যে মাটি স্পর্শ করে থাকতে হবে৷ সঠিকভাবে বীজ লাগাবার পর ২/৩ ইঞ্চি অর্থাৎ ৫-৭.৫০ সেন্টিমিটার মাটি দিয়ে বীজ ঢেকে দিতে হবে৷

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>বীজের হার</b></font>\n\n
একর প্রতি ২০-৪০ অর্থাৎ হেক্টর প্রতি ৩.৭৫-৪.৭৫ টন বীজ লাগে৷ এক নালা থেকে অন্য নালার দূরত্ব ১.২৫ মি.হলে প্রতি হেক্টরে ৩০০০০ টি এবং দূরত্ব ১ মিটার হলে ৩৭৫০০ টি তিন বিশিষ্ট বীজ অর্থাত্ আখের টুকরা লাগবে৷ অবশ্য নালায় বীজ বপনের পদ্ধতি বিভিন্ন হলে বীজের হারে কিছুটা তারতম্য হবে৷ রোপা আখ চাষে বীজের পরিমাণ প্রচলিত পদ্ধতির চেয়ে অনেক কম লাগে, যেমন প্রতি হেক্টরে ১.ঌ টন বীজ৷

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>সেচ ব্যবস্থাপনা</b></font>\n\n
যদি বীজ বপনের পর দেখা যায় যে ১০/১৫ দিনের মধ্যেও অন্কুর বের হচ্ছে না তা হলে হালকা ধরনের সেচ দেওয়া ভালো৷
আখ চাষীরা সাধারণত আখ ফসলে পানি সেচ দেয় না৷ কিন্তু উত্তম ফলনের জন্য জমিতে সেচ দেওয়া অত্যাবশ্যক৷ আখ দীর্ঘস্থায়ী ফসল, প্রায় এক বত্‌সরকাল তা মাঠে থাকে৷ এই দীর্ঘ সময়ের মধ্যে অন্তত দুটি সময়ে পানি ফসলটির জন্য পানি বিশেষভাবে প্রয়োজন হয়৷ প্রথমবার জমিতে বীজ বপন ও চারার প্রাথমিক বৃদ্ধির সময় এবং দ্বিতীয়বার কার্তিক মাসে যখন বৃষ্টির অভাবে জমির রস দ্রুত কমতে থাকে তখন৷ সুতরাং আখের ভালো ফলনের জন্য কমপক্ষে দুবার এবং প্রয়োজনবোধে ততোধিক বার সেচ দেওয়া বাঞ্ছনীয়৷

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>আগাছা দমন ও মাটি আলগা করা</b></font>\n\n
 আখের জমিতে প্রচুর পরিমাণে আগাছা জন্মে। সময়মতো তা নিধন করা প্রয়োজন। দুই থেকে তিনবার আগাছা পরিষ্কার করার প্রয়োজন হতে পারে। সে সাথে নালার মাটি নরম করে দিতে হয়। সেচ বা বৃষ্টির পর রৌদে নালার মাটির উপরিভাগে শক্ত আবরণের সৃষ্টি হতে পারে। এতে চারা গজানো ও এর বৃদ্ধি বাধাপ্রাপ্ত হয়। এই পরিস্থিতিতে নিড়ানির সাহায্যে সেই আবরণ ভেঙ্গে দিয়ে মাটি নরম করে দিতে হয়।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>অন্যান্য পরিচর্যা</b></font>\n\n
গাছের গোড়ায় মাটি দেওয়া : আখের গোড়ায় মাটি দেওয়া অত্যাবশ্যক৷ চারার উচ্চতা যখন ২-৩ ফুট অর্থাত্‌ ৬০-ঌ০ সেন্টিমিটার হয় তখনই প্রথমবারের মতো মাটি দিতে হয়৷ দুই সারির মাঝখানে যে মাটি জমা থাকে সেই মাটিই গোড়ায় দেওয়ার কাজে ব্যবহৃত হয়৷ ইউরিয়া ও সরিষার খৈল প্রয়োগ করার পরেই গোড়ায় মাটি দেওয়ার কাজটি করতে হয়৷ আখের জমিতে সাথী ফসল থাকলে সেই ফসলটি উঠানোর পরই এই মাটি দেওয়ার কাজটি সমাধাণ করতে হয়৷ দ্বিতীয়বার গোড়ায় মাটি দিতে হয় আষাঢ়-শ্রাবণ মাসে৷ এই সময় শেষ বারের মতো ইউরিয়া সারটুকু প্রয়োগ করতে হয়৷ শেষবারের মতো মাটি দেওয়ার ফলে আখের ক্ষেত্রে লক্ষ করলে দেখা যাবে যে দুই সারির মাঝখানে যেখানে মাটি উচু হয়েছিল সেইস্থলে নিচু নালার সৃষ্টি হয়েছে আর আখের গোড়ার জমি বেশ উচু হয়ে উঠেছে৷ বর্ষাকালীন পানি এই নালাপথে সহজেই নিষ্কাশিত হয় আর গাছের গোড়া শক্ত হওয়ার ফলে ঝড়-ঝাপটায় সহজেই লুটিয়ে পড়ে না৷

আখের জমি একটু নিচু বা অসমান হলে বর্ষার সময় ক্ষেতে পানি জমে যাবার সম্ভাবনা থাকে৷ নিষ্কাশনের সুবন্দোবস্ত করে বৃষ্টি অথবা সেচের অতিরিক্ত পানি বের করে দিতে হবে৷ নচেত্‌ আখের বৃদ্ধি স্থগিত হয়ে যাবে, নানা প্রকার রোগ দেখা দিবে এবং চিনি ও গুড়ের উত্‌পাদন কমে যাবে৷

আখের ঝোপে অনেক দিন পর্যন্ত কুশি বের হয়৷ পরিপক্ক কুশির আখ কাটার সময় অল্প বয়স্ক অর্থাৎ‌ অপরিপক্ক কুশির আখ এক সঙ্গে কেটে মাড়াই করলে তা হতে নিম্নমানের রস ও চিনি উত্পন্ন হয়৷ সেইজন্য ২/৩ মাস পরে যে সমস্ত কুশি বের হয় সেগুলো কেটে ফেলা উচিত৷

    </string>

    <string name="begun">বেগুন</string>
    <string name="details_begun">
        বেগুন ক্ষেতে ফসলের রোগ, কীটপতঙ্গের আক্রমণ, সার-বীজ-কীটনাশক ব্যবস্থাপনা কৃষকের দুঃশ্চিন্তার অন্যতম কারণ। তবে আশার কথা হচ্ছে, বিটি বেগুন পাল্টে দেবে কৃষকের এই দুরবস্থা। এ বেগুন চাষে লাগবে না কোন কীটনাশক; বাড়তি ফলনের পাশাপাশি আসবে স্বচ্ছলতা।
এ বেগুনকে ফল ও ডগা ছিদ্রকারী পোকা প্রতিরোধী করতে প্রায় এক দশক গবেষণার পর অবশেষে বিজ্ঞানীরা সফল হয়েছেন। গবেষকরা বায়োটেকনোলজি ব্যবহার করে উদ্ভাবন করেছেন বেগুনের ফল ও ডগা ছিদ্রকারী পোকা প্রতিরোধী বেগুনের জাত এবং এই প্রথম বাণিজ্যিকভাবে ভারতে অবমুক্ত হতে যাচ্ছে এই বেগুন। নাম তার "বিটি ব্রিনজেল" বা বিটি বেগুন।
চীনের পর পৃথিবীর দ্বিতীয় বৃহত্তম বেগুন উৎপাদনকারী দেশ ভারত প্রায় সাড়ে ৫ লাখ হেক্টর জমিতে বেগুন উৎপাদন করে যা বিশ্বের মোট উৎপাদনের শতকরা ২৬ ভাগ দখল করে আছে। অর্থকরী ফসল হিসেবে ১.৪ মিলিয়ন ছোট, বড় এবং সীমিত সম্পদের কৃষকরা বেগুন উৎপাদন করে। ভারতের প্রধান বেগুন উৎপাদনকারী অঙ্গরাজ্য হচ্ছে পশ্চিম বাংলা (৩০%), উড়িষ্যা (২০%) এবং গুজরাট (প্রায় ১০%)। ২০০৫-২০০৬ সালে গড় ফলন ছিল হেক্টরপ্রতি প্রায় ১৫.৬ টন।
বিটি বেগুন কীটপতঙ্গ দমনে কীভাবে কাজ করে এবং তা কৃষকদের জন্য কি ধরনের সুফল বয়ে আনে তা নিয়ে ড. নাসির বলেন, ব্যাসিলাস্ থুরিন্জিয়েন্সিস (বিটি) নামক মাটির একটি ব্যাকটেরিয়ার ক্রাই ওয়ান এসি জিন বেগুনের মাঝে ট্রান্সফার করে বেগুনকে ফল ও ডগা ছিদ্রকারী পোকা প্রতিরোধীজাত তৈরি করা হয়েছে। ক্রাই ওয়ান এসি জিনটি লেপিডোপটেরা বা প্রজাপতি পর্বের কীটপতঙ্গ যেমন, ফল ও ডগা ছিদ্রকারী পোকার মিডগাট বা মধ্যান্ত্রে ক্ষারীয় মাধ্যমে বিষাক্ত প্রোটিন তৈরি করে যা মধ্যান্ত্রের দেওয়ালে ছিদ্র সৃষ্টি করে এবং এই পোকা কিছুদিন পর খাদ্য গ্রহণ না করতে পেরে মারা যায়। এভাবে বিটি বেগুন কীটপতঙ্গ দমন করে। এতে করে কীটনাশক ছাড়াই বেগুনের ক্ষতিকর পোকা দমন করা যায়। ফলে কীটনাশক বাবদ কৃষকের খরচ বাঁচে, পাশাপাশি মাটিতে কোন ক্ষতিকর রাসায়নিক পদার্থ যেমন কীটনাশক থাকার সম্ভাবনাও থাকে না। মাঠ পর্যবেক্ষণে দেখা গেছে- বিটি বেগুন শতকরা ৯৮ ভাগ ডগা ছিদ্রকারী এবং ১০০ ভাগ ফল ছিদ্রকারী প্রতিরোধী। বিভিন্ন এলাকার মাঠ গবেষণা হতে দেখা যায়, বিটি বেগুন চাষে শতকরা ৪২ ভাগ কম কীটনাশক লাগে অন্যান্য কীটপতঙ্গ দমনে। এছাড়া বিটি বেগুন প্রচলিত বেগুনের হাইব্রিডের তুলনায় গড়ে শতকরা ১১৬ ভাগ বেশি বাজারজাত উপযোগী উৎপাদন বাড়ায়। এমনকি, বেগুনের মুক্ত পরাগায়ণের জাত থেকে গড়ে প্রায় শতকরা ১৬৬ ভাগ বেশি উৎপাদন হয়। গবেষকদের পরিসংখ্যান মতে, ভারতে বিটি বেগুন চাষিরা গড়ে প্রতি একর জমিতে প্রায় ২৩,০০০ টাকা থেকে ২৮,০০০ টাকা মুনাফা অর্জন এবং জাতীয় অর্থনীতিতে বছরে প্রায় ২৮০ কোটি টাকা যোগ করবে।
বিটি বেগুনের উদ্ভাবন বিষয়ে ড. নাসির বলেন, ২০০০ সালে ভারতের মহারাষ্ট্র হাইব্রিড সীড্স কোম্পানি (মাহিকো) সর্বপ্রথম তাদের বেগুনের হাইব্রিড তৈরির প্রোগ্রামের আওতায় ক্রাই ওয়ান এসি জিন ট্রান্সফারের মাধ্যমে বিটি বেগুন উদ্ভাবন করে। মাহিকো কোম্পানি বিটি বেগুন টেকনোলোজি ভারতের তামিল নাডু কৃষি বিশ্ববিদ্যালয় এবং কইম্বাটর ও কৃষি বিজ্ঞান বিশ্ববিদ্যালয়ে দান করেছে। সবচেয়ে বড় ব্যাপার হল- মাহিকো কোম্পানি শর্তবিহীনভাবে এই বিটি বেগুন টেকনোলোজি বাংলাদেশ ও ফিলিপাইন এর সরকারি গবেষণা প্রতিষ্ঠানে দান করেছে।
এছাড়া বর্তমানে মাহিকোর পাশাপাশি আরও কিছু গবেষণা প্রতিষ্ঠানও আলাদা ধরনের জিন ব্যবহার করে বিটি বেগুন উদ্ভাবন করছে। যেমন- ন্যাশনাল সেন্টার অন প্ল্যান্ট বায়োটেকনোলোজি ক্রাই এফএওয়ান জিন ব্যবহার করে বিটি বেগুন তৈরি করছে এবং তারা এই প্রযুক্তি বেজো শীতাল, বিবাহ্ সীডস, নাথ সীডস এবং কৃষিধান সীডস কোম্পানিগুলোকে হস্তান্তর করেছে। ইন্ডিয়ান ইনস্টিটিউট অফ হর্টিকালচারাল রিসার্চ ক্রাই ওয়ান এবি জিন ট্রান্সফারের মাধ্যমে বিটি বেগুন তৈরি করছে। বর্তমানে একাধিক উপকারী বৈশিষ্ট্যের বিটি বেগুনের জাত তৈরির গবেষণা চালিয়ে যাচ্ছেন বিজ্ঞানীরা।
বিটি বেগুনের খাদ্য নিরাপত্তা ও জীব নিরাপত্তা প্রশ্নে আইসা রিভিউ -এর তথ্য এবং ড. নাসির এর সূত্রে জানা যায়- খরগোশ, ইঁদুর, কার্প জাতীয় মাছ, ব্রয়লার, গরুর উপর বিটি বেগুনের অ্যালার্জি, বিষাক্ততা ও পুষ্টিমান সম্বলিত একাধিক এবং বিভিন্ন ধরনের বৈজ্ঞানিক পরীক্ষা-পর্যবেক্ষণে স্বাস্থ্যের জন্য কোন ক্ষতিকর কিছু পাওয়া যায়নি বরং তা নন-বিটি ফসলের মতই নিরাপদ। বিটি বেগুন উপকারী পোকা যেমন- এফিড, লীফ হপার, মাকড়সা, লেডিবার্ড বিটল ইত্যাদি। মাটির উপকারী অণুজীব ও লক্ষ্যহীন অন্যান্য জীবের ক্ষেত্রে কোন ক্ষতিকর প্রভাব বিস্তার করে না। ভারত ২০০০ সালে বিটি বেগুন উদ্ভাবনের পর একাধিক বৈজ্ঞানিক পরীক্ষা-নিরীক্ষার পর মানুষ এবং পশুর খাদ্য, পরিবেশ ও জীব নিরাপত্তা নিশ্চিত হয়ে বাণিজ্যিকভাবে চাষ করার উদ্যোগ নিয়েছে।
বাংলাদেশের প্রেক্ষাপটে বিটি বেগুন কতটুকু কৃষকের জন্য সুফল বয়ে আনতে পারে এই প্রশ্নে ড. নাসির বলেন, বাংলাদেশেও চলছে বিটি বেগুনের মাঠ পর্যায়ের পরীক্ষামূলক চাষ। দেশের যশোর, হাটহাজারী ও গাজীপুরে বিটি বেগুনের পরীক্ষামূলক চাষে ভাল ফলাফল পাওয়া গেছে। সবচেয়ে বড় কথা হল, আমাদের দেশে খাদ্য সংকটের পাশাপাশি সবজি ফসলের ফলনও দিন দিন হ্রাস পাচ্ছে।
ডগা ছিদ্রকারী পোকা প্রতিরোধী বিটি বেগুন এই সব সমস্যা দূর করে ফোটাতে পারে কৃষকের মুখে হাসি। বেগুনের ফল ও ডগা ছিদ্রকারী পোকার আক্রমণ কমে যাবে, কীটনাশক বাবদ কৃষককে প্রচুর খরচ কমবে, বাড়বে ফলন, লাভবান হবেন বেগুন চাষি।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>শীতকালীন বেগুন চাষ</b></font>\n\n
বেগুন সারা বছর পাওয়া যায়। দেশের সব জায়গায় এবং বসতবাড়িতেও চাষ করা যায়। এটা শীতেই সবচেয়ে ভালো হয়।

    </string>

    <string name="shim">শিম</string>
    <string name="details_shim">
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>দেশী শিম চাষ</b></font>\n\n
শীমের ইংরেজী নাম Bean।শীতকালে দেশী শিম খুবই জনপ্রিয় সবজি। শীত মৌসুমের শুরুতেই সরবরাহ কম থাকায় দাম থাকে চড়া। আমিষসমৃদ্ধ এই শিম তরকারি হিসেবে দু’ভাবে খাওয়া হয়। দেশী শিম বাংলাদেশের একটি গুরুত্বপূর্ণ শীতকালীন সবজি। এটি পুষ্টিকর, সুস্বাদু এবং সব শ্রেণীর লোকের কাছে অত্যন্ত জনপ্রিয়। শিমের কচি শুঁটির বীজে প্রচুর পরিমাণে প্রোটিন ও শ্বেতসার থাকে বলে খাদ্য হিসেবে খুবই উপকারী। তা ছাড়া এতে যথেষ্ট পরিমাণে ক্যালসিয়াম, ফসফরাস এবং ভিটামিন ‘এ’, ‘বি’ ও ‘সি’ থাকে। আমাদের দেহের পুষ্টিসাধনে এসব পুষ্টি উপাদানের গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রয়েছে।
শিম সব ধরনের মাটিতেই চাষ করা যায়। তবে দো-আঁশ বা বেলে দো-আঁশ মাটি দেশী শিম চাষের জন্য বেশি উপযোগী। পানি জমে না এমন উঁচু বা মাঝারি উঁচু জমি শিম চাষের জন্য বেছে নেয়া ভালো।
বাংলাদেশ কৃষি গবেষণা ইনস্টিটিটিউট উদ্ভাবিত দেশী শিমের জাত বারি শিম-১ ও বারি শিম-২ চাষের জন্য বেশ ভালো। এ ছাড়া বারমাসী সাদা ইপসা-১ ও বারমাসী বেগুনি ইপসা-২ জাত দুটিও প্রায় সারা বছর চাষ করা যায়।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>উপয়োগী জমি ও মাটি</b></font>\n\n
প্রায় সব ধরনের মাটিতে শিম চাষ করা যায়। তবে দো-আঁশ ও বেলে দোআঁশ মাটিতে এর ফলন সবেচেয়ে ভালো হয়।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>জাত নির্বাচন</b></font>\n\n

শিমের বিভিন্ন জাতের মধ্যে ঘৃতকাঞ্চন, নলডক, আশ্বিনা, কার্তিকা, হাতিকান, বৌকানী, রূপবান, বারি শিম-১, বারি শিম-২, বারি শিম-৩, বারি শিম-৪, ইপসা-১ ও ইপসা-২ প্রভৃতি উল্লেখযোগ্য।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>বীজ বপনের সময়</b></font>\n\n

আষাঢ় থেকে ভাদ্র মাস বীজ বপনের উপযুক্ত সময়।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>মাদা তৈরি ও সার প্রয়োগ</b></font>\n\n

দেশী শিম প্রধাণত মাদা প্রথায় বসতবাড়ির আশপাশে, পুকুরপাড়ে, পথের ধারে ও জমির আইলে চাষ করা হয়। তবে সারি করে চাষ করা হলে ১ মিটার দূরত্বে সারি করে প্রতি সারিতে ৫০ সেমি পর পর ৪৫ সেমি লম্বা, ৪৫ সেমি চওড়া ও ৪৫ সেমি গভীর করে মাদা তৈরি করতে হয়। তারপর প্রতি মাদার মাটির সাথে ১০ কেজি পচা গোবর, ১৫০ গ্রাম টিএসপি ও ১০০ গ্রাম এমওপি সার ভালোভাবে মিশিয়ে মাদা ভরাট করতে হবে। বীজ বপনকালে বর্ষা থাকে, তাই মাদায় যাতে পানি না জমে সে জন্য জমির সাধারণ সমতল হতে মাদার ভরাট মাটি ৫ সেমি পরিমাণ উঁচু রাখতে হয়।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>বীজ বপন</b></font>\n\n

মাদায় সার প্রয়োগের ৮-১০ দিন পর প্রতি মাদায় দুই-তিনটি বীজ ফাঁক ফাঁক করে ২.৫-৩.০ সেমি গভীরে বপন করতে হয়। চারা গজানোর ১০-১২ দিন পর প্রতি মাদায় দু’টি সুস্থ ও সবল চারা রেখে বাকিগুলো উঠিয়ে ফেলতে হবে। বীজ বপনের আগে ২৪ ঘণ্টা পানিতে ভিজিয়ে নিলে তাড়াতাড়ি চারা গজায়। এক শতক বা ৪০ বর্গমিটার জমিতে ৪০ গ্রাম (হেক্টরে ৫-৭ কেজি) শিম বীজের প্রয়োজন হয়।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>পরবর্তী পরিচর্যা</b></font>\n\n

সিমের চারা ও তার আশপাশের আগাছা নিড়ানি দিয়ে নিয়মিত পরিষ্কার করতে হবে। তা ছাড়া মাঝে মধ্যে নিড়ানি দিয়ে চারার গোড়ার মাটি খুঁচিয়ে আলগা ও ঝুরঝুরে করে রাখতে হবে। শিমের খরা সহ্য করার মতা থাকলেও বৃষ্টির অভাবে মাটিতে রসের ঘাটতি হলে পানি সেচ দিতে হবে।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>উপরি সার প্রয়োগ</b></font>\n\n

শিমের জমিতে সার উপরি প্রয়োগের কাজ দুই কিস্তিতে করতে হয়। প্রথম কিস্তি চারা গজানোর এক মাস পর এবং দ্বিতীয় কিস্তি গাছে দুই-চারটি ফুল ধরার সময়। প্রতি কিস্তিতে মাদা প্রতি ২৫ গ্রাম ইউরিয়া ও ২৫ গ্রাম এমওপি সার গাছের গোড়ার চারদিকে (গোড়া থেকে ১০-১৫ সেমি দূরে) উপরি প্রয়োগ করে মাটির সাথে ভালো ভাবে মিশিয়ে দিতে হবে। সার প্রয়োগের সময় মাটিতে রসের অভাব হলে ঝাঁঝরি দিয়ে পানি সেচ দিতে হবে।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>মাচা বা বাউনি দেয়া</b></font>\n\n

শিমগাছ বাওয়ার সুযোগ যত বেশি পায়, ফলন তত বেশি হয়। তাই শিমগাছ যখন ১৫-২০ সেমি লম্বা হবে তখন গাছের গোড়ার পাশে বাঁশের ডগা (কঞ্চিসহ) মাটিতে পুঁতে দিতে হবে। এ ঝড়ে শিমগাছ ছড়িয়ে পড়ে ভালো ফুল ও ফল দিতে পারে। দেশীয় পদ্ধতিতেও বাঁশের মাচা বা ঝিকাগাছে অথবা ছনের ঘরের চালে শিমগাছ তুলে দেয়া যায়। এ ছাড়া বাঁশের চটা ও কঞ্চির সাহায্যে ইংরেজি ‘অ’ অরের মতো কাঠামো তৈরি করে জমিতে মাচা দিয়েও শিমগাছ থেকে ভালো ফলন পাওয়া যায়।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোপনের আগে পরে করনীয় ও পরিচর্যা</b></font>\n\n
আষাঢ় থেকে ভাদ্র মাস পর্যন্ত দেশী শিমের বীজ বপন করার সময়। তবে শ্রাবণ মাস উপযুক্ত সময়। যে মাসেই বীজ বপন করা হোক, অগ্রহায়ণের শেষ বা কার্তিক শুরুর আগে কোনো গাছেই ফুল ও ফল ধরে না। ব্যতিক্রম বারমাসী জাত। দেশী শিমে যেহেতু আগাম, মাঝারি ও নাবী জাত আছে, তাই জাতের সঠিক তথ্য না জেনে চাষ করলে সময়মতো ফলন পাওয়া যায় না।
দেশী শিম ক্ষেত ছাড়াও বসতবাড়ির দেয়ালের পাশে, আঙিনার ধারে ছোট মাচায়, ঘরের চালে, পুকুর ও রাস্তার ধারে এবং ক্ষেতের আইলে চাষ করা যায়। ক্ষেতে চাষ ও মই দিয়ে জমি ভালোভাবে ঝুরঝুরে ও সমান করে নিতে হয়। এর পর ১০ ফুট দূরত্বে সারি করে সারিতে ৫ ফুট পর পর গর্ত বা মাদা তৈরি করতে হয়। দেড় ফুট চওড়া ও দেড় ফুট গভীর গর্ত খুঁড়ে গর্তের মাটির সাথে ১০ কেজি জৈব বা গোবর সার, ৫০ গ্রাম ইউরিয়া, ১০০ গ্রাম টিএসপি ও ৫০ গ্রাম এমওপি সার মিশিয়ে ৬ থেকে ৭ দিন রেখে দিতে হয়। এতে সার চারাগাছের গ্রহণ উপযোগী হতে পারে। অন্যান্য স্খানে লাগানোর জন্য একই রকম গর্ত ও সার ব্যবহার করতে হয়।
প্রতি শতক জমিতে ৪০-৫০ গ্রাম বীজ প্রয়োজন হয়। প্রতি মাদায় ৩-৪টি বীজ বপন করতে হয়। চারা গজালে ১ বা ২টি সুস্খ ও সবল চারা রেখে বাকিগুলো তুলে ফেলতে হয়। তবে বীজের স্বল্পতা থাকলে বা ভালো চারা রোপণ করতে চাইলে পলিব্যাগে বীজ থেকে চারা তৈরি করে নেয়া যায়। এতে বাছাই করা সুস্খ-সবল রোগ বা পোকামুক্ত শিমের চারা মাদায় রোপণ করা যায়। অন্য দিকে বৃষ্টির কারণে জমিতে বীজ বপন করতে না পারলে কিংবা জমিতে অন্য ফসল থাকলে সময়মতো পলিব্যাগে চারা তৈরি করা ভালো।
চারা গজানোর পর গাছে শাখা-প্রশাখা না আসা অথবা ১৫ থেকে ২০ সেন্টিমিটার লম্বা হলে গোড়ার মাটি কুপিয়ে আলগা রাখাসহ আগাছা জন্মাতে দেয়া ঠিক নয়। গাছ কিছুটা লম্বা হলে প্রথমে কাঠি ও পরে বাউনির জন্য মাচার ব্যবস্খা করতে হয়। বৃষ্টির পানি যাতে গাছের গোড়ায় জমে না থাকে সে জন্য নিষ্কাশনের নালা কেটে রাখতে হয়।

    </string>

    <string name="soyabean">সয়াবিন</string>
    <string name="details_soyabean">
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>সয়াবিন চাষ</b></font>\n\n
দুবেলা পেট ভরে খেতে পারে না বাংলাদেশের হাজার হাজার মানুষ। সাধারণ মানুষ আয়ের সবটুকু খরচ করেও পেটের খাবার জোগান দিতে অক্ষম। পুষ্টিকর খাবার এদের কাছে স্বপ্নের মত। মাছ, মাংস, ডিম, দুধ খেতে পারলে তাদের মুখে হাসি ফুটে ওঠে। ফলে এ দেশের জনসংখ্যার সিংহভাগই পুষ্টিহীনতার শিকার। শিশুদের বেলা এ তথ্য আরও ভয়াবহ।
পুষ্টি বিশেষজ্ঞদের মতে, আমিষ, ক্যালোরি, খাদ্যপ্রাণ এবং খনিজ পদার্থের অভাবে আমাদের নানা ধরনের অসুখ-বিসুখের শিকার হতে হয়। যেমন, দৈহিক গঠনে, বুদ্ধিতে, ক্ষয়পূরণে, শক্তি সঞ্চয়ে। সর্বোপরি বেঁচে থাকার জন্য পুষ্টিকর খাবার মানুষের জন্য অপরিহার্য। বর্তমানে আমিষ জাতীয় খাবারের বাজার মূল্য অনেক বেশি। যা গরিব মানুষের ধরা ছোঁয়ার বাইরে। আবার প্রাণীজ আমিষের উৎস মাছ, মাংস, ডিম, দুধ আমিষের চেয়েও ব্যয়বহুল। এক সময় ডালের দাম ছিল কম। গরিব মানুষই ডাল খেত। এই জন্য ডালকে গরিবের মাংস বলা হত। কিন্তু এখন ডালের উচ্চমূল্যের কারণে গরিবরা ডাল খাওয়া থেকে বঞ্চিত হচ্ছে। ফলে তাদের মধ্যে দেখা দিচ্ছে অপুষ্টি। তারা নানা ধরনের অসুখ-বিসুখের শিকার হচ্ছে। আমরা আমাদের এই পুষ্টির অভাব অনেকটাই মেটাতে পারি সয়াবিনের চাষ করে। সয়াবিন আমিষ এবং তেল সমৃদ্ধ একটি পুষ্টিকর ফসল। সয়াবিনে আমিষের পরিমাণ অন্য যেকোন খাদ্যশস্য থেকে বেশি থাকে। ডাল জাতীয় অন্যান্য ফসল থেকেও এর পুষ্টিমান দিগুণ এবং বাজারে সবচেয়ে সস্থা- খেশারী ডালের দামের অর্ধেক। তেল সমৃদ্ধ হওয়ার কারণে সয়াবিন ক্যালোরি ঘাটতি মেটাতে সক্ষম। বাংলাদেশের আবহাওয়া এবং পরিবেশ সয়াবিন চাষের জন্য উপযোগী। সয়াবিনের ভাজা ডাল এবং খিচুরী অত্যন্ত- পুষ্টিকর, সুস্বাদু ও রুচিকর।
বাজারে সাধারণত যেসব ডাল পাওয়া যায়, তার চেয়ে সয়া ডালে আমিষের পরিমাণ অনেক বেশি। সয়াবিন ভাত বা রুটির সাথে খেলে প্রাণীজ আমিষের সমান পুষ্টি পাওয়া যায়। আমিষ, তেল/চর্বি, শর্করা, ভিটামিন, খনিজ উপাদান কোনটিরই ঘাটতি নেই। স্বল্প খরচে সয়াবিন চাষ করা যায়। আবার বাজারে এর দামও কম। তাই আমাদের পুষ্টির ঘাটতি মেটাতে সয়াবিন খাবারের সাথে যোগ করতে পারি।
অধিকাংশ মানুষের ধারণা সয়াবিন থেকে শুধু তেল উৎপাদন হয়। কিন্তু না, সয়াবিন থেকে যেমন তেল হয়, তেমনি অন্যান্য জিনিসও উৎপাদন হয়। সয়াবিন থেকে পরোটা, মসলাযুক্ত সয়া বাদাম বা নাট, সয়া পেঁয়াজু, সিঙ্গারা, সয়াবিন ঘুগনি, সয়াবিন চটপটি, সয়া ময়দা, সয়া শিশু খাদ্য, সয়া ডাল, সয়া টক ডাল, সয়া হালুয়া, সয়া খিচুরী, সয়া পাতরা, সয়া ভর্তা, সয়াবিন মিশ্রিত মিষ্টি কুমড়ার তরকারি, সয়াবিন মিশ্রিত আলুর তরকারি, সয়াবিন মিশ্রিত শাক, সয়া দুধ, সয়া দধি, সয়া ভাঁপা পিঠা ইত্যাদি।
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>সয়াবিন চাষ ও জাত</b></font>\n\n

বাংলাদেশে সব ধরনের মাটিতে সয়াবিন চাষ করা যায়। তবে পলি, দো-আঁশ মাটিতে সয়াবিন চাষ ভাল হয়। সয়াবিন চাষ গ্রীষ্ম, বর্ষা ও শীতকালে করা যায়। যেমন, বাংলাদেশ চার (জি-২) : ১৫ নভেম্বর থেকে ১৫ ডিসেম্বর, সোহাগ : ১৫ ডিসেম্বর থেকে ৩০ জানুয়ারি এবং সোহাগ : ১৫ জুন থেকে ৩০ আগস্ট।

        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ফসলের সময় ও বীজ</b></font>\n\n
        বীজ বুনা থেকে ফসল কাটা পর্যন- ১০০ থেকে ১১৫ দিন সময় লাগে। চাষের জন্য লাগে একরপ্রতি ১২ থেকে ১৬ কেজি বীজ।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>সার প্রয়োগ</b></font>\n\n

ইউরিয়া ২০০ গ্রাম প্রতি শতাংশে। টি.এস.পি ৫০০ গ্রাম প্রতি শতাংশে। এম.পি ২৫০ গ্রাম প্রতি শতাংশে। জিপসাম ৪৫০ গ্রাম প্রতি শতাংশে।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>পরিচর্যা</b></font>\n\n

জমি সব সময় আগাছা মুক্ত রাখতে হবে। রোদে জমি শুকিয়ে গেলে সেচ দিতে হবে এবং পোকা-মাকড় দমনের জন্য স্থানীয় উপ সহকারি কৃষি কর্মকর্তার সাথে সার্বক্ষণিক যোগাযোগ রক্ষা করতে হবে।

সাধারণত রবি মৌসুমে সয়াবিনের ব্যাপক ফলন পাওয়া যায়। এ সময় একরপ্রতি ২০/২৫ মণ ফলন পাওয়া যায়। অন্যান্য সময় ১৫/১৮ মণ ফলন হয়।

কম দামে অধিক পুষ্টি পেতে আমরা সয়াবিনের চাষ করতে পারি।
    </string>


    <string name="d_dhan_0">খোল পঁচা রোগ </string>
    <string name="d_dhan_0_details">
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের কারনঃ</b></font>\n\n
        স্যারোক্লেডিয়াম ওরাইজি (Sarocladium oryzae) নামক ছত্রাক দ্বারা হয়ে থাকে।\n
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের বিস্তারঃ</b></font>\n\n
এটা বীজবাহিত। রোগাক্রান্ত নাড়া ও বিকল্প পোষকে অবস্থান করে। মাজরা পোকা ও টুংরো রোগ আক্রান্ত গাছে এই রোগের প্রাদুর্ভাব বেশি হয়।গরম ও স্যাঁতসোঁতে আবহাওয়ায় এ রোগ বৃদ্ধি পায়। বৃষ্টির ঝাপটায় এ রোগ ছড়ায়।খোলপঁচা রোগটি সব মৌসুমেই দেখা যায়। সাধারনত গাছের থোর অবস্থা এ রোগটির উপযোগী সময়।\n
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের লক্ষণঃ</b></font>\n\n
•	রোগটি কোন অবস্থাতেই পাতায় হয় না।\n
•	খোল পঁচা রোগটি যে কোন খোলে হতে পারে তবে শুধুমাত্র ডিগ পাতার খোল আক্রান্ত হলেই ক্ষতি হয়ে থাকে।\n
•	ধানে থোড় আসার সময় এই রোগের আক্রমণ দেখা যায়।\n
•	প্রথমে শেষ পাতার খোলের উপর গোলাকার বা অনিয়মিত লম্বা দাগ হয়।\n
•	দাগের কেন্দ্র ধূসর ও কিনারা বাদামী রং বা ধূসর বাদামী হয়।\n
•	দাগগুলো একত্রে বড় হয়ে সম্পূর্ন খোলেই ছড়াতে পারে।\n
•	থোড়ের মুখ বা শীষ পঁচে যায় এবং গুড়া ছত্রাংশ খোলের ভিতর প্রচুর দেখা যায়।\n
•	রোগের আক্রমণ বেশি হলে অনেক সময় শিষ আংশিক বের হয় বা মোটেই বের হতে পারে না এবং ধান কালো ও চিটে হয়ে যায়।\n

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের প্রতিকারঃ</b></font>\n\n
•	সুস্থ বীজ ব্যবহার করতে হবে।\n
•	কার্বেন্ডাজিম (অটোস্টিন) অথবা কার্বোক্সিন + থিরাম (প্রোভ্যাক্স ২০০ ডব্লিউপি)প্রতি কেজি বীজে ২.৫ গ্রাম হারে মিশিয়ে শোধন করতে হবে।\n
•	জমির আশপাশ পরিষ্কার রাখতে হবে।\n
•	সুষম সার ব্যবহারও ইউরিয়া সার কম প্রয়োগ করতে হবে।।\n
•	পটাশ সার উপরি প্রয়োগ করতে হবে।\n
•	খোল পচা দেখা দিলে জমির পানি শুকিয়ে কিছুদিন পর আবার সেচের পানি দিতে হবে।\n
•	প্রোপিকোনাজোল (টিল্ট ২৫০ ইসি) ১ লিটার পানিতে ১মিলি হারে মিশিয়ে ১০ দিন পর পর ২-৩ বার স্প্রে করতে হবে।\n
</string>


    <string name="d_dhan_1">খোলপোড়া রোগ </string>
    <string name="d_dhan_1_details">
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের কারনঃ</b></font>\n\n
        রাইজোকটোনিয়া সোলানী (Rhizoctonia solani) নামক ছত্রাক দ্বারা হয়ে থাকে।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের বিস্তারঃ</b></font>\n\n
আউশ ও আমন মৌসুমে এ রোগটি বেশী হয়। মাটি ও পরিত্যক্ত খড়কুটায় ছত্রাক থাকে। বেশি তাপমাত্রা ও আর্দ্রতায় এ রোগের প্রকোপ বেশী হয়। অতিরিক্ত পরিমানে ইউরিয়া সারের ব্যবহার করলে। ঘনঘন বৃষ্টিপাত ও জমিতে পানি জমে থাকলে।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের লক্ষণঃ</b></font>\n\n
•	পানির স্তর বরাবর খোলের উপর পানি ভেজা সবুজ রং-এর দাগ পড়ে।\n
•	দাগগুলির কেন্দ্র ধুসর এবং প্রান্তে বাদামী রং ধারণ করে।\n
•	দাগগুলি একত্র হয়ে পাতার খোল ও পাতায় ছড়িয়ে পড়ে যা দেখতে গোখরা সাপের মত মনে হয়।\n
•	আক্রমন বেশী হলে ক্ষেতের মাঝে মাঝে আগুনে পুড়ে যাওয়ার মত দেখায়।\n

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের প্রতিকারঃ</b></font>\n\n
•	রোগ সহনশীল জাত ব্যবহার করতে হবে।\n
•	সঠিক দূরত্বে চারা রোপন করতে হবে (২০ – ২৫ সেমি দূরে)।\n
•	আক্রান্ত জমির খড়কুটা জমিতে পুড়িয়ে ফেলতে হবে।\n
•	সুষম সারের ব্যবহারকরতে হবে।\n
•	অতিরিক্ত ইউরিয়া সার ব্যবহার পরিহার করতে হবে।\n
•	রোগ দেখা দেয়ার পর বিঘাপ্রতি ৫ কেজি পটাশ সার উপরি প্রয়োগ করতে হবে।\n
•	প্রোপিকোনাজোল (টিল্ট ২৫০ ইসি) বা টেবুকোনাজল (ফলিকুর ২৫০ ইসি) বা হেক্সাকোনাজল (কনটাফ ৫ ইসি) প্রতি লিটার পানিতে ১ মিলি হারে মিশিয়ে ১০ দিন পর পর ৩-৪ বার স্প্রে করতে হবে।\n

    </string>


    <string name="d_dhan_2">গোড়া পঁচা ও বাকানী রোগ</string>
    <string name="d_dhan_2_details">
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের কারনঃ</b></font>\n\n
        ফিউজারিয়াম মোনিলিফরমি (Fusarium moniliforme) নামক ছত্রাক দ্বারা হয়ে থাকে। এ ছত্রাক জিবেরিলিন নামক এক ধরনের হরমোন নিঃস্বরণ করে যা গাছের দ্রুত অঙ্গজ বৃদ্ধিতে সহায়তা করে। বাকানি আক্রমণের ফলে ফসলে শতকরা ৩০ ভাগ পর্যন্ত ক্ষতি হতে পারে।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের বিস্তারঃ</b></font>\n\n
বীজ বাকানি রোগের অন্যতম বাহক। মাটি, পানি, বাতাসের মাধ্যমেও এ রোগের জীবাণু এক জমি হতে অন্য জমিতে ছড়ায়। মাটিতে আগে থেকেই এ রোগের জীবাণু থাকলে ধান গাছে এ রোগ হয়। অতিরিক্ত ইউরিয়া সারের প্রয়োগে এ রোগের আক্রামণ বাড়তে থাকে। উচ্চ তাপমাত্রায়ও (৩০-৩৫০ সেলসিয়াস) এ রোগের আক্রমণ বেশী হয়।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের লক্ষণঃ</b></font>\n\n
•	বাকানি রোগ ধান গাছের চারা অবস্থা থেকে শুরু করে থোড় আসা পর্যন্ত যে কোন সময়ে হতে পারে। তবে চারা অবস্থায় হলে সবচেয়ে বেশি ক্ষতি হয়ে থাকে।\n
•	আক্রাস্ত ধানের চারা সাধারণ চারার চেয়ে দ্বিগুণ লম্বা হয়ে ফ্যাকাসে হয়ে যায়।\n
•	আক্রান্ত চারার পাতা হালকা সবুজ রঙের ও দুর্বল মনে হয়।\n
•	আক্রান্ত কুশি চিকন ওলিকলিকে হয়ে যায়।\n
•	কোন কোন সময় গাছের গোড়ার দিকে গিঁট হতে শিকড় বের হতে দেখা যায়।\n
•	গাছের গোড়া পঁচে যায় এবং ধীরে ধীরে আক্রান্ত গাছ শুকিয়ে মরে যায়।\n
•	চারা অবস্থায় বা রোপনের পরপরই এ রোগে আক্রান্ত হলে আক্রান্ত গাছে কোন ফলন হয় না।\n
•	তবে গর্ভাবস্থায় এ রোগ হলে চিটা এবং অপুষ্ট ধান বেশি হয় এবং শীষ অনেক ছোট হয়।\n

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের প্রতিকারঃ</b></font>\n\n
•	রোগ সহনশীল ধানের জাত চাষ করতে হবে।\n
•	সুস্থ বীজের ব্যবহার করতে হবে।\n
•	খড়কুটা জমিতে পুড়িয়ে ফেলতে হবে।\n
•	বীজতলা হতে চারা তোলার সময় রোগাক্রান্ত চারা বেছে ফেলে দিতে হবে।\n
•	আক্রান্ত গাছটি ফুল আসার আগেই তুলে ফেলতে হবে।\n
•	চারা রোপনের পর এ রোগ দেখা দিলে আক্রান্ত গাছ তুলে পুড়িয়ে নষ্ট করে দিতে হবে।\n
•	সুষম মাত্রায় ইউরিয়া সার ব্যবহার করেও এ রোগের প্রকোপ কমানো যেতে পারে।\n
•	গোড়া পঁচা রোগ দেখা দেয়ার সাথে সাথে জমির পানি শুকিয়ে ফেলতে হবে।\n
•	কার্বেনডাজিম (অটোস্টিন, নোইন, ইভাজিম) নামক ঔষধ এক লিটার পানিতে ২.৫ গ্রাম হারে মিশিয়ে বীজ ১২ ঘন্টা ভিজিয়ে রেখে শোধন করতে হবে।\n


    </string>

    <string name="d_dhan_3">বাদামী দাগ রোগ </string>
    <string name="d_dhan_3_details">
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের কারনঃ</b></font>\n\n
        বাইপোলারিস ওরাইজি (Bipolaris oryzae) নামক ছত্রাক দ্বারা হয়ে থাকে।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের বিস্তারঃ</b></font>\n\n
এ রোগটি চারা অবস্থা থেকে যে কোন বয়সের ধান গাছে হতে পারে। তবে চারার বয়স বেশী হলে রোগটির প্রকোপ বেশী দেখা যায়। মাটিতে পুষ্টি উপাদানের অভাব বা পানির অভাব হলে রোগের মাত্রা বেড়ে যায়।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের লক্ষণঃ</b></font>\n\n
– পাতায় প্রথমে তিলের দানার মত ছোট ছোট দাগ পড়ে।
– দাগগুলি বড় হয়ে মাঝখানে সাদা ও কিনারা বাদামী হয়ে যায়।
– একাধিক দাগ মিলে বড় দাগ সৃষ্টি হয়ে পাতাটিকে মেরে ফেলতে পারে।
– ধানের পাতার চেয়ে রোগটি বীজে বেশী দেখা যায়।
– রোগ আক্রান্ত গাছে অপুষ্ট বীজ হয় ও বাদামী বর্ণ হয়।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের প্রতিকারঃ</b></font>\n\n
– সুস্থ্য বীজ বপন করতে হবে।
– বীজ গরম পানিতে (৫০ ডিগ্রি সেঃ তাপমাত্রায় ৩০ মিনিট ভিজে রাখতে হবে) শোধন করতে হবে।
– কার্বেন্ডাজিম (অটোস্টিন) অথবা কার্বোক্সিন + থিরাম (প্রোভ্যাক্স ২০০ ডব্লিউপি) প্রতি কেজি বীজে ২.৫ গ্রাম হারে মিশিয়ে শোধন করতে হবে।
– জৈব সার ব্যবহার করতে হবে।
– জমিতে সঠিক পরিমাণ নাইট্রোজেন ও পটাশ সার ব্যবহার করলে রোগ কমে যায়।
– সঠিক পানি ব্যবস্থাপনা করতে হবে।
– জমিতে রোগ দেখা দিলে কার্বেন্ডাজিম (অটোস্টিন) প্রতি লিটার পানিতে ১.৫ গ্রাম হারে মিশিয়ে স্প্রে করতে হবে।

    </string>

    <string name="d_dhan_4">ব্লাস্ট রোগ</string>
    <string name="d_dhan_4_details">

        ধান গাছের ৩ টি অংশে রোগটি আক্রমন করে থাকে । গাছের আক্রান্ত অংশের উপর ভিত্তি করে এ রোগ তিনটি নামে পরিচিত যেমন- ১. পাতা ব্লাস্ট, ২. গিট ব্লাস্ট এবং ৩. নেক/শীষ ব্লাস্ট।
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের কারনঃ</b></font>\n\n
        পাইরিকুলারিয়াগ্রিসিয়া (Pyriculariagrisea) নামক ছত্রাক দ্বারা হয়ে থাকে।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের বিস্তারঃ</b></font>\n\n
এই রোগটি আমন ও বোরো উভয় মৌসুমেই হতে পারে। ধানের চারা অবস্থা থেকে ধান পাকার আগ পর্যন্ত যে কোন সময় এ রোগটি হতে পারে।বীজ, বাতাস, কীট-পতঙ্গ ও আবহাওয়ার মাধ্যমে ছড়ায়। রাতে ঠান্ডা, দিনে গরম ও সকালে পাতলা শিশির জমা হলে এ রোগ দ্রুত ছড়ায়। হালকা মাটি বা বেলে মাটি যার পানি ধারণ ক্ষমতা কম সেখানে রোগ বেশী হতে দেখা যায়। জমিতে মাত্রাতিরিক্ত ইউরিয়া সার এবং প্রয়োজনের তুলনায় কম পটাশ সার দিলে এ রোগের আক্রমণ বেশি হয়। দীর্ঘদিন জমি শুকনা অবস্থায় থাকলেও এ রোগের আক্রমণ হতে পারে।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের লক্ষণঃ</b></font>\n\n
১. পাতা ব্লাস্ট\n
– পাতায় প্রথমে ডিম্বাকৃতির ছোট ছোট ধূসর বা সাদা বর্ণের দাগ দেখা যায়।\n
– দাগগুলোর চারিদিক গাঢ় বাদামী বর্ণের হয়ে থাকে।\n
– পরবর্তীতে এ দাগ ধীরে ধীরে বড় হয়ে চোখের আকৃতি ধারণ করে।\n
– অনেকগুলি দাগ একত্রে মিশে পুরো পাতাটাই মেরে ফেলতে পারে।\n
– এ রোগে ব্যাপকভাবে আক্রান্ত হলে জমিতে মাঝে মাঝে পুড়ে যাওয়ার মত মনে হয়।\n
– অনেক ক্ষেত্রে খোল ও পাতার সংযোগস্থলে কাল দাগের সৃষ্টি হয়।\n
– যা পরবর্তীতে পঁচে যায় এবং পাতা ভেঙ্গে পড়ে ফলন বিনষ্ট হয়।।\n
২. গীট বা নোড ব্লাস্ট\n
– ধান গাছের থোড় বের হওয়ার পর থেকে এ রোগ দেখা যায়।\n
– গিঁটে কালো রংয়ের দাগ সৃষ্টি হয়।\n
– ধীরে ধীরে এ দাগ বেড়ে গিঁট পঁচে যায়, ফলে ধান গাছ গিঁট বরাবর ভেঙ্গে পড়ে।\n
৩. নেক বা শীষ ব্লাস্ট\n
– এ রোগ হলে শীষের গোড়া অথবা শীষের শাখা প্রশাখার গোড়ায় কাল দাগ হয়ে পঁচে যায়।\n
– শীষ অথবা শীষের শাখা প্রশাখা ভেংগে পড়ে।\n
– ধান চিটা হয়।\n

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের প্রতিকারঃ</b></font>\n\n
– রোগ প্রতিরোধী জাত ব্যবহার করতে হবে।\n
– মাটিতে জৈব সারসহসুষম মাত্রায় সব ধরনের সার ব্যবহার করতে হবে।\n
– আক্রান্ত জমির খড়কুটা পুড়িয়ে ফেলতে হবে এবং ছাঁই জমিতে মিশিয়ে দিতে হবে।\n
– সুস্থ গাছ হতে বীজ সংগ্রহ করতে হবে, দাগী বা অপুষ্ট বীজ বেছে ফেলে দিয়ে সুস্থ বীজ ব্যবহার করতে হবে।\n
– রোগের আক্রমন হলে জমিতে ইউরিয়া সারের উপরি প্রয়োগ বন্ধ রাখতে হবে।\n
– জমিতে সব সময় পানি রাখতে হবে।\n
– রোগের শুরুতে হেক্টর প্রতি ৪০ কেজি (বিঘা প্রতি ৫ কেজি) পটাশ সার উপরি প্রয়োগ করতে হবে।\n
– ট্রাইসাইক্লাজল (ট্রুপার ৭৫ ডব্লিউপি) বা টেবুকোনাজল + ট্রাইফ্লক্সিস্ট্রবিন (নাটিভো ৭৫ ডব্লিউপি) প্রতি লিটার পানিতে ১ গ্রাম হারে মিশিয়ে ১০-১৫ দিন পর পর ২-৩ বার স্প্রে করতে হবে।\n

    </string>

    <string name="d_akh_0">আখের উইল্ট রোগ</string>
    <string name="d_akh_0_details">
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের নাম :</b></font>\n\n
        আখের উইল্ট রোগ
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের কারণ :</b></font>\n\n  ব্যাক্টেরিয়া
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ক্ষতির ধরণ :</b></font>\n\n আখের বয়স যখন ৮-৯ মাস হলে এ রোগের আক্রমণ দেখা যায়। আক্রান্তর গাছের পাতা নেতিয়ে পড়ে এবং উপর থেকে শুকাতে থাকে। আক্রান্ত আখ লম্বালম্বিভাবে চিড়লে কান্ডের মধ্যভাগে গিরার নিকটে গাঢ় লাল রং দেখা যায়। লাল পচা রোগের মতই উইল্ট রোগে আক্রান্ত আখের গিঁটের অংশে ইটের ন্যায় লাল হয় কিন্তু ছোপ সাদা আড়াআড়ি দাগ দেখা যায় না।
ফসলের যে পর্যায়ে আক্রমণ করে : পূর্ণ বয়স্ক\n
ফসলের যে অংশে আক্রমণ করে : কান্ডের গোঁড়ায়\n
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ব্যবস্থাপনা :</b></font>\n\n
আক্রান্ত গাছ জমি থেকে শিকড়সহ  তুলে ফেলুন। আখ কাটার পর মোথাসমেত সমস্ত মরা মাতা পুড়িয়ে ফেলতে হবে ও প্রখর রোদ্র দ্বারা আক্রান্ত জমির মাটি শুকানোর ব্যবস্থা নিন।

    </string>

    <string name="d_akh_1">আখের কালো শীষ রোগ</string>
    <string name="d_akh_1_details">
       \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের নাম :</b></font>\n\n আখের কালো শীষ রোগ
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের কারণ :</b></font>\n\n ছত্রাক
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ক্ষতির ধরণ :</b></font>\n\n আখের বয়স ৩/৪ মাস থেকেই এ রোগ দেখা দেয়। আক্রান্ত গাছের মাথা কাল চাবুকের মত চিকন লম্বা একটা শীষ বের হয়। আক্রান্ত গাছ সাধারণতঃ বাড়ে না। কান্ড পেন্সিলের মত চিকন ও শক্ত হয় এবং বাড়তে পারে না।
ফসলের যে পর্যায়ে আক্রমণ করে : বাড়ন্ত পর্যায়\n
ফসলের যে অংশে আক্রমণ করে : কাণ্ড\n
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ব্যবস্থাপনা :</b></font>\n\n
আক্রান্ত গাছ জমি থেকে শিকড় সহ তুলে ফেলুন। আখ কাটার পর মোথাসহ সমস্ত মরা মাতা পুড়িয়ে ফেলতে হবে ও প্রখর রোদ্র দ্বারা আক্রান্ত জমির মাটি শুকানোর ব্যবস্থা নিন।


    </string>

    <string name="d_akh_2">আখের খোল পচা রোগ</string>
    <string name="d_akh_2_details">
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের নাম :</b></font>\n\n
        আখের খোল পচা রোগ
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের কারণ :</b></font>\n\n
        ছত্রাক
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ক্ষতির ধরণ :</b></font>\n\n
        আখের নিচের পাতায় কালচে লাল থেকে লাল রঙ্গের দাগ দেখা যায়। পরবর্তীতে পাতার নিচে পচন শুরু হয়, এবং টান দিলে উঠে আসে। খোলের নিচে ছত্রাকের কাল গুটি গুটি অংশ দেখতে পাওয়া যায়।
ফসলের যে পর্যায়ে আক্রমণ করে : বাড়ন্ত পর্যায়\n
ফসলের যে অংশে আক্রমণ করে : পাতা\n
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ব্যবস্থাপনা :</b></font>\n\n
টেবুকোনাজল+ট্রাইফ্লক্সিস্ট্রবিন জাতীয় ছত্রাকনাশক (যেমন ৫ গ্রাম নাটিভো) ১০ লিটার পানিতে মিশিয়ে প্রতি ৫ শতকে ১০-১২ দিন পরপর ২-৩ বার স্প্রে করতে হবে। ঔষধ স্প্রে করায় সতর্কতা অবলম্বন করতে হবে।

    </string>

    <string name="d_akh_3">আখের চক্ষু দাগ রোগ</string>
    <string name="d_akh_3_details">

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের নাম :</b></font>\n\n
        আখের চক্ষু দাগ রোগ
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের কারণ :</b></font>\n\n
        ছত্রাক
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ক্ষতির ধরণ :</b></font>\n\n
        এটি ছত্রাকজনিত রোগ। এ রোগ হলে আখের পাতায় লম্বাটে লালচে বা বাদামী দাগ দেখা দেয়। দাগের মাঝখানটা লালচে বা বাদামী কিন্তু কিনারা খড়ের ন্যায় রঙ্গের হয়।
ফসলের যে পর্যায়ে আক্রমণ করে : বাড়ন্ত পর্যায়\n
ফসলের যে অংশে আক্রমণ করে : সব\n
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ব্যবস্থাপনা :</b></font>\n\n
কপার অক্সিক্লোরোইড জাতীয়  ছত্রাকনাশক যেমন (ডিলাইট অথবা গোল্ডটন ২০ গ্রাম) ১০ লিটার পানিতে মিশিয়ে ভালভাবে স্প্রে করবেন। ঔষধ স্প্রে করায় সতর্কতা অবলম্বন করতে হবে।

    </string>

    <string name="d_akh_4">আখের পাইনআপেল রোগ</string>
    <string name="d_akh_4_details">
   \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের নাম :</b></font>\n\n আখের পাইনআপেল রোগ
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের কারণ :</b></font>\n\n ছত্রাক
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ক্ষতির ধরণ :</b></font>\n\nজমিতে আখ রোপনের পর তা গজায়না বরং পচে যায়। গজালেও তা টিকেনা চারা মরে যায়। রোপন করা আখ কাটলে আনারসের মত গন্ধ পাওয়া যায়।
ফসলের যে পর্যায়ে আক্রমণ করে : শুরুতে\n
ফসলের যে অংশে আক্রমণ করে : বীজ\n
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ব্যবস্থাপনা :</b></font>\n\n
আক্রান্ত গাছ জমি থেকে শিকড় সমেত তুলে ফেলুন। আখ কাটার পর মোথাসমেত সমস্ত মরা মাতা পুড়িয়ে ফেলতে হবে ও প্রখর রোগের তাপে আক্রান্ত জমির মাটি শুকানোর ব্যবস্থা নিন।


    </string>

    <string name="d_alu_0">পাতায় দাগ পড়া</string>
    <string name="d_alu_0_details">
        \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের নাম :</b></font>\n\n  পাতায় দাগ পড়া
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের কারণ :</b></font>\n\n ছত্রাক
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ক্ষতির ধরণ :</b></font>\n\n পাতার উপরে বড় ঘন রঙের দাগ পড়ে তা বড় হয়ে পাতা নষ্ট হয়ে যায়।
ফসলের যে পর্যায়ে আক্রমণ করে : বাড়ন্ত পর্যায়\n
ফসলের যে অংশে আক্রমণ করে : পাতা\n
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ব্যবস্থাপনা :</b></font>\n\n
ম্যানকোজেব জাতীয় ছত্রাকনাশক (যেমনঃ রিডোমিল গোল্ড অথবা ডায়থেন এম-৪৫ ২০ গ্রাম) ১০ লিটার পানিতে মিশিয়ে ১২ দিন পরপর স্প্রে করা। ঔষধ স্প্রে করায় সতর্কতা অবলম্বন করতে হবে।

    </string>

    <string name="d_alu_1">আলুর কান্ড পচা রোগ </string>
    <string name="d_alu_1_details">
       \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের নাম :</b></font>\n\n  মিষ্টি আলুর কান্ড পচা রোগ
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>রোগের কারণ :</b></font>\n\n ছত্রাক
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ক্ষতির ধরণ :</b></font>\n\n এ রোগ দেখা দিলে কান্ডে পানি ভেজা কালো দাগ দেখা যায়।
ফসলের যে পর্যায়ে আক্রমণ করে : বাড়ন্ত পর্যায় \n
ফসলের যে অংশে আক্রমণ করে : কাণ্ড \n
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>ব্যবস্থাপনা :</b></font>\n\n
কপার অক্সিক্লোরাইট জাতীয় ছত্রাকনাশক (যেমনঃ কুপ্রাভিট ৭০ গ্রাম) ১০ লিটার হারে পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা। ঔষধ স্প্রে করায় সতর্কতা অবলম্বন করতে হবে।

    </string>


    <string name="d_path_0">পাটের কাণ্ড পচা রোগ </string>
    <string name="d_path_0_details">
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ চেনার উপায়</b></font>\n\n
•	চারা যখন ৬ থেকে ৮ ইঞ্চি লম্বা হয় তখন থেকে শুরু করে পূর্ণবয়স পর্যন্ত পাট গাছ এ রোগে আক্রান্ত হয়।\n
•	পাতা ও কাণ্ডে গাঢ় বাদামী রং-এর দাগ দেখা দেয়।\n
•	এ দাগ গোড়া থেকে গাছের আগা পর্যন্ত যে কোন অংশে দেখা দিতে পারে।\n
•	ভালোভাবে লক্ষ্য করলে দাগগুলোতে অসংখ্য কালো বিন্দু দেখা যায়। এ কালো বিন্দুগুলোতে ছত্রাক জীবাণু থাকে, এরা বাতাসে বা বৃষ্টির পানির মাধ্যমে আশে পাশের গাছে সংক্রমিত হয়।\n
•	কখনো কখনো আক্রান্ত স্থানে গোটা গাছই ভেঙ্গে পড়ে।\n

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ দমনের উপায়</b></font>\n\n
•	পাট কাটার পর জমির আগাছা, আবর্জনা ও পরিত্যক্ত গাছের গোড়া উপড়িয়ে পুড়ে ফেলতে হবে। \n
•	বীজ বপনের আগে বীজ শোধন করতে হবে। বীজ শোধনের জন্য ভিটাভেট-২০০ (০.৪%)-এর ব্যবহার যথেষ্ট সুফল দেয়। এছাড়া কাঁচা রসুন বাটা দ্বারা বীজ শোধন করা যায়। (১২৫ গ্রাম বাটা রসুন ১ কেজি বীজে ভালোভাবে মিশ্রিত করে উত্তমরূপে শুকিয়ে নিতে হবে।)\n
•	পাটের প্রধান ছত্রাক জনিত রোগগুলো বীজ ও মাটির মাধ্যমে ছড়ায়। বপনের আগে বীজ শোধনের ফলে রোগের প্রকোপ অনেক কমে যায়।\n
•	শোধন করা সম্ভব না হলে বপনের আগে বীজ কড়া রোদে শুকাতে হবে। \n
•	জমিতে চারা অবস্থা থেকে শুরু করে পূর্ণ অবস্থা পর্যন্ত যখনই রোগের প্রকোপ দেখা দিবে তখনই রাসায়নিক ওষুধ ছিটানোর ব্যবস্থা করতে হবে। প্রথমে রোগাক্রান্ত গাছ উঠিয়ে পুড়িয়ে ফেলতে হবে। পরে প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৩০ গ্রাম ডাইথেন এম-৪৫ গুলে ৩-৪ দিন পরপর ২-৩ বার করে জমিতে ছিটাতে হবে। গাছের বয়স অনুসারে প্রতিবারে একরপ্রতি ৩৫০-৪৫০ লিটার ওষুধ মিশানো পানি ছিটানো যেতে পারে।\n
•	সুস্থ পাট গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করতে হবে।\n
•	গাছের অর্ধেক ফল পাকলেই বীজ কেটে ফেলতে হবে। দেরী করলে ফলে ছত্রাক দ্বারা আক্রান্ত হওয়ার সম্ভাবনা থাকে।\n
•	জমিতে সবসময় পানি বের করে দেওয়ার ব্যবস্থা করতে হবে।\n

       </string>

    <string name="d_path_1">পাটের কালো পট্টি রোগ</string>
    <string name="d_path_1_details">

 \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ চেনার উপায়</b></font>\n\n

•	কালো পট্টি রোগের লক্ষণ প্রায় কাণ্ড পচা রোগের মতই। তবে এতে কাণ্ডে কালো রং এর বেস্টনীর মত দাগ পড়ে।\n
•	আক্রান্ত স্থানে ঘষলে হাতে কালো গুড়ার মত দাগ লাগে। সাধারণত: গাছের মাঝামাঝি বয়স থেকে এ রোগ বেশি দেখা যায়।\n
•	এ রোগে গাছ ভেঙ্গে পড়ে না তবে গোটা গাছটি শুকিয়ে মরে যায়, ফলে আঁশ নিম্নমাণের হয় ও ফলন কম হয়।\n
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ দমনের উপায়</b></font>\n\n

•	পাট কাটার পর জমির আগাছা, আবর্জনা ও পরিত্যক্ত গাছের গোড়া উপড়িয়ে পুড়ে ফেলতে হবে।\n
•	বীজ বপনের আগে বীজ শোধন করতে হবে। বীজ শোধনের জন্য ভিটাভেঙ-২০০ (০.৪%)-এর ব্যবহার যথেষ্ট সুফল দেয়। এছাড়া কাঁচা রসুন বাটা দ্বারা বীজ শোধন করা যায়। (১২৫ গ্রাম বাটা রসুন ১ কেজি বীজে ভালোভাবে মিশ্রিত করে উত্তমরূপে শুকিয়ে নিতে হবে।)\n
•	পাটের প্রধান ছত্রাক জনিত রোগগুলো বীজ ও মাটির দ্বারা ছড়ায়। বপনের আগে বীজ শোধনের ফলে রোগের প্রকোপ অনেক কমে যায়। শোধন করা সম্ভব না হলে বপনের আগে বীজ কড়া রোদে শুকাতে হবে।\n
•	জমিতে চারা অবস্থা থেকে শুরু করে পূর্ণ অবস্থা পর্যন্ত যখনই রোগের প্রকোপ দেখা দিবে তখনই রাসায়নিক ওষুধ ছিটানোর ব্যবস্থা করতে হবে। প্রথমে রোগাক্রান্ত গাছ উঠিয়ে পুড়িয়ে ফেলতে হবে। পরে প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৩০ গ্রাম ডাইথেন এম-৪৫ গুলে ৩-৪ দিন পরপর ২-৩ বার করে জমিতে ছিটাতে হবে। গাছের বয়স অনুসারে প্রতিবারে একরপ্রতি ৩৫০-৪৫০ লিটার ওষুধ মিশানো পানি ছিটানো যেতে পারে।\n
•	সুস্থ পাট গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করতে হবে। গাছের অর্ধেক ফল পাকলেই বীজ কেটে ফেলতে হবে। দেরী করলে ফলে ছত্রাক সংক্রমিত হওয়ার সম্ভাবনা থাকে।\n
•	জমিতে সবসময় পানি বের করে দেওয়ার ব্যবস্থা করতে হবে।\n


    </string>

    <string name="d_path_2">পাটের গোড়া পচা রোগ</string>
    <string name="d_path_2_details">

 \n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ চেনার উপায়</b></font>\n\n
এ রোগের ফলে গাছের গোড়া পচে যায় এবং গাছ ভেঙ্গে পড়ে।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ দমনের উপায়</b></font>\n\n
•	জমিতে এ রোগ দেখা দিলে গাছ কেটে আঁশ সংগ্রহ করতে হবে। \n
•	এ রোগের প্রতিকারের জন্য জমি পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন এবং আবর্জনামুক্ত রাখতে হবে।\n
•	পানি বের করার উপযুক্ত ব্যবস্থা করতে হবে। \n
•	ডাইথেন এম-৪৫ প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৩৫-৪০ গ্রাম মিশিয়ে গাছের গোড়ায় পর পর দু’দিন প্রয়োগ করা যেতে পারে।\n

    </string>

    <string name="d_path_3">পাটের চারা মড়ক রোগ</string>
    <string name="d_path_3_details">
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ চেনার উপায়</b></font>\n\n
•	পাট গাছ যখন ১ ইঞ্চি থেকে ৪-৫ ইঞ্চি লম্বা হয় তখন এ রোগ দেখা দিতে পারে।
•	আক্রান্ত চারার গোড়ায় কালো দাগ ধরে চারা মারা যায়।

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ দমনের উপায়</b></font>\n\n
•	চারা মড়কের কবল থেকে রক্ষা পাওয়ার প্রধান উপায় বীজ শোধন। বীজ বপনের আগে ভিটাভেট-২০০ (০.৪%) দিয়ে বীজ শোধন করে নিলে চারা মড়কের হাত থেকে রা পাওয়া যায়।\n
•	যদি রোগ ব্যাপকহারে দেখা দেয় তবে মরা চারা উঠিয়ে ফেলে জমিতে ডাইথেন এম-৪৫ প্রতি ১০ লিটার পানিতে ১০ গ্রাম মিশিয়ে সেই পানি চারা গাছে ছিটিয়ে দিতে হবে। \n
•	পটাশ সার প্রয়োগ করে জমি ভালোভাবে নিড়িয়ে দিলে রোগ কম হয়। \n
•	জমি যেন ভিজা স্যাঁতসেঁতে ও তাতে পানি জমে না থাকে সেদিকে লক্ষ্য রাখতে হবে।\n

    </string>

    <string name="d_path_4">পাটের ঢলে পড়া রোগ</string>
    <string name="d_path_4_details">
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ চেনার উপায়</b></font>\n\n
•	এ রোগে গোটা পাট গাছ ঢলে পড়ে ও মরে যায়। দেশী পাটে এ রোগ তোষা পাটের চেয়ে কম দেখা যায়। \n
•	ছোট ও বড় উভয় অবস্থায় পাট গাছ এ রোগে আক্রান্ত হতে পারে।\n
•	ফুল আসার সময় থেকে তোষা পাটে এ রোগ বেশি হয়।\n

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ দমনের উপায়</b></font>\n\n
•	আক্রান্ত জমিতে পানি থাকলে তা সরিয়ে ফেলতে হবে। \n
•	গাছের গোড়া আবর্জনামুক্ত রাখতে হবে। \n
•	আক্রান্ত ক্ষেতে ২-৩ বছর তোষা পাটের আবাদ না করে দেশী পাটের আবাদ করা যেতে পারে।\n
•	পাট কাটার পর গাছের গোড়া, শিকড় ও অন্যান্য পরিত্যক্ত অংশ সংগ্রহ করে পুড়িয়ে ফেলতে হবে।\n

    </string>

    <string name="d_path_5">পাটের মোজাইক রোগ</string>
    <string name="d_path_5_details">
        \nমোজাইক আক্রান্ত পাট গাছের সংগৃহীত বীজ বপনের ফলে এ রোগ হয়ে থাকে।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ চেনার উপায়</b></font>\n\n
•	গাছ বড় হওয়ার সাথে সাথে পাতায় হলুদ-সবুজ ছিট দাগ পড়ে, আক্রান্ত গাছের বাড় কমে যায় এবং আঁশের পরিমাণ শতকরা ৫০% পর্যন্ত কমে যাওয়ার আশংকা থাকে।
\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ দমনের উপায়</b></font>\n\n
•	প্রতিরোধ ব্যবস্থা হিসেবে সুস্থ গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করা উচিত। \n
•	জমিতে আক্রান্ত চারা দেখামাত্র তা তুলে ফেলতে হবে। \n
•	কোনক্রমেই হলদে সবুজ ছিট পড়া আক্রান্ত গাছকে সুস্থ গাছের আশে পাশে বাড়তে দেয়া ঠিক নয়।\n
•	সাদা মাছি মারার জন্য মাঝে মাঝে পাট ক্ষেতে ডায়াজিনন প্রতি ১০ লিটার পানিতে ১৫ মিলি পরিমাণ ওষুধ মিশ্রণ তৈরি করে ৩০-৪০ দিন বয়সের গাছে ৭ দিন পর পর ২-৩ বার ছিটানো উচিত।\n
•	পাট গছের মাঝামাঝি বয়সে বাড়ন্তকালে যদি এ রোগ ব্যাপকভাবে দেখা দেয় তাহলে ঐ ক্ষেতের পাট গাছ থেকে আঁশ সংগ্রহ করা চলতে পারে কিন্ত বীজ সংগ্রহ করা একেবারেই নিষিদ্ধ। \n
•	আক্রান্ত গাছের বীজ সংগ্রহ করে বপন করলে পরবর্তী বছর ব্যাপকভাবে এ রোগ দেখা দেবে। \n

    </string>

    <string name="d_path_6">পাটের শুকনা ক্ষত রোগ </string>
    <string name="d_path_6_details">

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ চেনার উপায়</b></font>\n\n
•	এ রোগ শুধু দেশী পাটে দেখা যায়। চারা অবস্থায় এ রোগ চারা মড়কের সৃষ্টি করে। \n
•	বড় গাছে কাণ্ডে কালচে দাগ পড়ে।\n
•	আক্রান্ত স্থান ফেটে যায়। ফাটা অংশ থেকে কখনও কখনও আঁশ ছিবড়ের মতো বের হয়ে আসে।\n
•	ক্ষতস্থানে জীবাণু সৃষ্টি হয়। এ জীবাণুগুলো বাতাসে উড়ে ফল আক্রমণ করে।\n
•	আক্রান্ত ফল কালো ও আকারে ছোট হয়।\n
•	এ রোগে গাছ মরে না, তবে আক্রান্ত অংশ শক্ত হয়। তাই পাট পচানোর পরেও আক্রান্ত স্থানের ছাল পাট কাঠির সাথে লেগে থাকে। এর ফলে আঁশ নিম্নমানের হয়।\n
•	তোষা পাটে এ রোগ হয় না বলে বীজ পাটের জমিতে পর্যায়ক্রমে তোষা ও দেশী পাটের চাষ করলে এ রোগের প্রকোপ অনেক কমে যায়। \n

\n\n<font fgcolor="#ffff0000"><b>এ রোগ দমনের উপায়</b></font>\n\n
•	পাট কাটার পর জমির আগাছা, আবর্জনা ও পরিত্যক্ত গাছের গোড়া উপড়িয়ে পুড়ে ফেলতে হবে। \n
•	বীজ বপনের আগে বীজ শোধন করতে হবে। বীজ শোধনের জন্য ভিটাভেঙ-২০০ (০.৪%)-এর ব্যবহার যথেষ্ট সুফল দেয়। এছাড়া কাঁচা রসুন বাটা দ্বারা বীজ শোধন করা যায়। (১২৫ গ্রাম বাটা রসুন ১ কেজি বীজে ভালোভাবে মিশ্রিত করে উত্তমরূপে শুকিয়ে নিতে হবে।)\n
•	পাটের প্রধান ছত্রাক জনিত রোগগুলো বীজ ও মাটির দ্বারা ছড়ায়। বপনের আগে বীজ শোধনের ফলে রোগের প্রকোপ অনেক কমে যায়। শোধন করা সম্ভব না হলে বপনের আগে বীজ কড়া রোদে শুকাতে হবে। \n
•	জমিতে চারা অবস্থা থেকে শুরু করে পূর্ণ অবস্থা পর্যন্ত যখনই রোগের প্রকোপ দেখা দিবে তখনই রাসায়নিক ওষুধ ছিটানোর ব্যবস্থা করতে হবে।\n
•	প্রথমে রোগাক্রান্ত গাছ উঠিয়ে পুড়িয়ে ফেলতে হবে। পরে প্রতি ১০ লিটার পানিতে ১৮.৫ গ্রাম ডাইথেন এম-৪৫ গুলে ৩-৪ দিন পরপর ২-৩ বার করে জমিতে ছিটাতে হবে। গাছের বয়স অনুসারে প্রতিবারে একরপ্রতি ৩৫০-৪৫০ লিটার ওষুধ মিশানো পানি ছিটানো যেতে পারে।\n
•	সুস্থ পাট গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করতে হবে।\n
•	গাছের অর্ধেক ফল পাকলেই বীজ কেটে ফেলতে হবে। দেরী করলে ফলে ছত্রাক দ্বারা আক্রান্ত হওয়ার সম্ভাবনা থাকে।\n
•	জমিতে সবসময় পানি বের করে দেওয়ার ব্যবস্থা করতে হবে। \n

    </string>

</resources>



